\chapter[Material extendido]{Material extendido de diseño, desarrollo y evaluación}
\label{ap:material-extendido}

Este anexo conserva el detalle que se retiró del cuerpo principal para cumplir
el límite de páginas. El cuerpo mantiene la línea argumental y las decisiones
centrales. Este anexo permite revisar el razonamiento completo sin cargar los
capítulos de diseño, desarrollo y pruebas.

\section{Diseño extendido del pipeline}
\label{ap:diseno-extendido}

El problema de diseño no consiste solo en generar código. El sistema debe
transformar conocimiento científico en comportamiento simulado. Esa
transformación exige varios cambios de representación: investigación,
formulación matemática, adaptación al entorno, generación de código y
validación.

Cada cambio reduce ambigüedad. La investigación decide qué marcos científicos
son relevantes. La formalización convierte esos marcos en variables, parámetros
y ecuaciones. El Reasoner adapta esas ecuaciones a acciones y percepciones
disponibles. El Builder traduce la especificación a código ejecutable y tests.
Separar estas etapas permite saber si un fallo procede de una fuente
bibliográfica, de una formulación incoherente, de una adaptación imposible o de
un error de implementación.

\subsection{Router y control de estados}

El Router coordina el pipeline mediante una máquina de estados explícita. No se
dejó esta decisión a un planificador conversacional, porque la ejecución tenía
que ser reanudable, auditable y compatible con revisión humana.

El Router conserva el estado del pipeline. Ese estado incluye la etapa actual,
los paradigmas aprobados, las formulaciones seleccionadas, las specs aprobadas
y los artefactos registrados. También emite eventos de traza para reconstruir
herramientas llamadas, tiempos, errores y artefactos producidos.

Las etapas de memoria son condicionales. Se ejecutan cuando Neo4j, Qdrant y los
servicios de embeddings están disponibles. Si esos servicios fallan, el
pipeline puede seguir generando modelos en modo degradado. En cambio,
PostgreSQL y MinIO son centrales: sin ellos no hay persistencia fiable de
estado ni de artefactos.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.1cm}|p{4.8cm}|p{4.6cm}|} \hline
\textbf{Decisión} & \textbf{Motivo} & \textbf{Efecto en el sistema} \\ \hline
Máquina de estados & Evitar que el orden de ejecución dependa de una respuesta LLM. & Reanudación, depuración y trazabilidad. \\ \hline
Estado persistido & No confiar en la memoria conversacional. & Recuperación tras interrupciones. \\ \hline
Rutas de corrección & Volver solo a la etapa responsable del error. & Menos coste y menos repetición innecesaria. \\ \hline
Memoria condicional & No bloquear la generación por servicios opcionales. & Degradación controlada. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Motivos del diseño del Router.}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Servicios compartidos y runtime común}
\label{ap:servicios-runtime}

Los puntos de entrada no acceden a infraestructura mediante variables globales.
La CLI, el servidor web, las evals y los scripts crean un contenedor
\texttt{Services} y lo pasan a los componentes que lo necesitan. El contenedor
incluye PostgreSQL, MinIO, Neo4j, Qdrant, embeddings y, cuando procede, el
writer de memoria de simulación.

PostgreSQL y MinIO se tratan como servicios necesarios. Sin ellos no hay
estado, modelos registrados ni artefactos auditables. Neo4j, Qdrant y
embeddings se tratan como servicios opcionales. Si faltan, el sistema pierde
memoria avanzada, pero no oculta el fallo ni bloquea una generación básica.

Esta decisión evita 3 problemas. Primero, reduce estado oculto entre CLI,
servidor y evals. Segundo, permite probar componentes con dobles de servicio
sin mutar módulos globales. Tercero, corta el ciclo de importación entre fase 1
y fase 2: el writer de memoria de simulación se inyecta desde fase 2, no desde
el paquete compartido.

El runtime común de agentes aplica el mismo criterio. El bucle de herramientas
limita iteraciones, registra uso de tokens y falla si un agente agota
\texttt{max\_tokens}. El dispatcher ejecuta herramientas, mide duración y
devuelve resultados estructurados aunque una herramienta falle. Además, el
ledger de tool calls etiqueta cada llamada con etapa, nombre, hash de argumentos
y duración. Las evals usan ese ledger para comprobar comportamiento, no solo
salida final.

Agrex se integra en este runtime mediante contexto asíncrono. Así una llamada a
herramienta hecha dentro del dispatcher puede aparecer como nodo de la traza
sin pasar manualmente el tracer por todos los agentes.

\subsection{Agentes y subagentes}

El sistema usa agentes principales y subagentes porque cada etapa tiene una
unidad natural de trabajo. Un paradigma puede investigarse sin cargar todos los
demás. Una formulación puede adaptarse sin mezclar su contexto con otras. Una
spec puede implementarse sin leer todo el historial del pipeline.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{4.6cm}|p{4.7cm}|} \hline
\textbf{Etapa} & \textbf{Agente principal} & \textbf{Subagentes} \\ \hline
Researcher & Descubre candidatos y sintetiza el informe global. & DeepResearchers, uno por paradigma. \\ \hline
Formalizer & Reparte paradigmas aprobados y registra formulaciones. & Un subagente por paradigma. \\ \hline
Reasoner & Empareja formulaciones con el entorno. & Un subagente por paradigma y selección. \\ \hline
Builder & Reparte specs aprobadas y registra modelos. & Un subagente por spec implementable. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Patrón de agente principal y subagentes.}
\end{center}
\end{table}

Esta división controla la ventana de contexto. El agente padre conserva
resúmenes y rutas de artefactos. Cada subagente recibe solo los ficheros que
necesita. Esto reduce interferencias entre paradigmas y evita que variables,
autores o supuestos de una rama aparezcan en otra.

También mejora el aislamiento de fallos. Si una formulación no es válida, no
invalida todo el run. Si un modelo falla tests, el sistema puede repetir solo el
Builder para esa especificación o volver al Reasoner si el problema está en la
adaptación.

\subsection{Researcher y DeepResearcher}

El Researcher mantiene la visión científica de conjunto. Primero consulta la
memoria para recuperar paradigmas conocidos, nombres alternativos y relaciones
previas. Después usa búsqueda acotada para descubrir huecos reales en la
cobertura.

Cada paradigma candidato se convierte en una tarea de investigación profunda.
El DeepResearcher tiene un objetivo único: investigar ese paradigma con su
propia ventana de contexto. Produce un informe con fundamentos, postulados,
supuestos, predicciones, variables y referencias.

El Researcher no carga todos los informes completos en su contexto. Recibe
resúmenes, conserva rutas y sintetiza el informe global. Esta jerarquía separa
cobertura y profundidad.

Los artefactos de esta etapa tienen forma estable:

\begin{verbatim}
research/{run_id}/report.md
research/{run_id}/deep/{paradigm}.md
\end{verbatim}

Antes de emitir la salida estructurada, el Researcher consulta slugs conocidos.
La emisión final queda restringida a esos slugs o a una marca de nuevo
paradigma. Si aparece un paradigma nuevo, el sistema lo canonicaliza antes de
materializarlo en memoria. Esto evita fragmentar la base de conocimiento con
nombres casi equivalentes.

\subsection{Formalizer}

El Formalizer recibe los paradigmas aprobados y genera formulaciones
matemáticas. El componente principal actúa como orquestador: lanza un subagente
por paradigma aprobado y registra los artefactos.

Cada subagente lee el informe profundo de su paradigma y escribe un documento
de formulaciones. El contexto se limita a ese paradigma para evitar que una
ecuación, variable o supuesto se mezcle con otra línea científica.

Cada formulación debe incluir variables, parámetros, ecuaciones y lógica de
decisión. Las formulaciones de un mismo paradigma deben ser estructuralmente
distintas. No basta con renombrar parámetros.

El artefacto principal es:

\begin{verbatim}
research/{run_id}/formulations/{paradigm}.md
\end{verbatim}

Después de esta etapa, el usuario selecciona qué formulaciones continúan. Esta
decisión evita que variantes débiles o redundantes pasen a Reasoner.

\subsection{Reasoner}

El Reasoner adapta las formulaciones seleccionadas al entorno de simulación. Su
entrada incluye la formulación y el archivo \texttt{env\_spec.json}, que define
acciones, percepción, recursos, recompensas y restricciones.

Cada subagente lee:

\begin{verbatim}
deep/{paradigm}.md
formulations/{paradigm}.md
env_spec.json
\end{verbatim}

y produce una especificación JSON por formulación válida:

\begin{verbatim}
models/{run_id}/reasoner/{paradigm}/{formulation}.json
\end{verbatim}

La spec JSON es el contrato entre Reasoner y Builder. Contiene variables,
parámetros, reglas de actualización, lógica de decisión, mapeo al entorno,
comportamientos esperados y referencias.

Antes de escribir una spec, el Reasoner valida que las acciones existan, que las
variables estén definidas, que no haya dependencias circulares incoherentes y
que las percepciones usadas sean observables o computables.

Si una formulación no se puede adaptar, el Reasoner no fuerza una
implementación. Escribe una salida con \texttt{status: invalid} y problemas
explícitos. Así el fallo queda documentado en el nivel correcto.

\subsection{Builder}

El Builder traduce specs aprobadas a modelos Python y tests. El Builder
principal reparte una tarea por especificación. Cada subagente genera:

\begin{verbatim}
models/{run_id}/builder/{paradigm}/{formulation}_model.py
models/{run_id}/builder/{paradigm}/test_{formulation}.py
\end{verbatim}

El modelo debe ser autocontenido y cumplir el contrato:

\begin{lstlisting}[language=Python]
def decide(self, perception: dict) -> Action
def update(self, action, reward, new_perception) -> None
def get_state(self) -> dict
\end{lstlisting}

El Builder ejecuta \texttt{uv run pytest}. Si las pruebas fallan, el subagente
puede corregir el código y repetir hasta un límite de intentos. Si la spec usa
claves de percepción inexistentes o comportamientos no testeables, guarda una
validación en vez de producir código defectuoso.

\subsection{Herramientas de los agentes}

Los agentes no comparten todas las herramientas. Cada etapa recibe solo las que
necesita para su responsabilidad.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{2.8cm}|p{4.2cm}|p{5.2cm}|} \hline
\textbf{Agente} & \textbf{Herramientas} & \textbf{Uso} \\ \hline
Researcher & \texttt{retrieve\_knowledge}, búsqueda web, investigación profunda, lectura de informes. & Reutilizar memoria, detectar huecos y sintetizar cobertura. \\ \hline
DeepResearcher & Búsqueda académica, búsqueda web y memoria cuando procede. & Investigar un paradigma con contexto propio. \\ \hline
Formalizer & Lectura, escritura y memoria. & Convertir investigación aceptada en formulaciones. \\ \hline
Reasoner & Lectura, escritura y memoria. & Adaptar formulaciones al entorno sin inventar observables. \\ \hline
Builder & Lectura, escritura, \texttt{run\_tests} y memoria. & Generar código, tests y validar ejecución. \\ \hline
MemoryAgent & Extracción, grafo, indexado y resolución de conflictos. & Consolidar artefactos aceptados. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Herramientas usadas por agente.}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Salidas estructuradas y contratos internos}

Varias salidas del sistema no se aceptan como texto libre. El clasificador de
paradigmas, la extracción de memoria, la reescritura de consultas y las specs
del Reasoner usan esquemas estructurados. Cuando una respuesta no cumple el
esquema, el sistema puede rechazarla o reintentar sin contaminar el siguiente
paso.

Esta regla reduce fallos silenciosos. Un slug de paradigma, una relación del
grafo o una spec JSON no son solo texto para leer. Son datos que otra etapa va a
usar. Por eso se validan antes de persistirse o antes de pasarse a Builder.

\section{Revisión humana y rutas de corrección}
\label{ap:revision-humana}

La revisión humana forma parte del diseño. El Router llama a un puerto de
feedback. Ese puerto abstrae revisión por CLI, revisión por WebSocket y
autoaprobación en evals.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4.8cm}|p{4.8cm}|} \hline
\textbf{Punto} & \textbf{Decisión humana} & \textbf{Motivo} \\ \hline
Investigación & Aprobar paradigmas o pedir uno adicional. & Evitar marcos científicos irrelevantes o incompletos. \\ \hline
Formalización & Seleccionar formulaciones concretas. & Reducir variantes a las que merece implementar. \\ \hline
Entorno & Proporcionar \texttt{env\_spec.json}. & Definir acciones, percepción y recompensas. \\ \hline
Razonamiento & Aprobar, rechazar o pedir nueva formalización. & Separar error matemático de error de adaptación. \\ \hline
Construcción & Aprobar modelos o pedir corrección. & Separar bug de código de mala especificación. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Puntos de revisión humana del pipeline.}
\end{center}
\end{table}

La revisión no solo permite continuar o parar. También redirige el pipeline al
nivel adecuado. Un error conceptual vuelve a Formalizer. Una mala adaptación
vuelve a Reasoner. Un bug de Python vuelve a Builder.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{4.4cm}|p{4.5cm}|} \hline
\textbf{Revisión} & \textbf{Acción posible} & \textbf{Efecto} \\ \hline
Investigación & Pedir un paradigma adicional. & Lanza un DeepResearcher nuevo. \\ \hline
Razonamiento & Rehacer formalización. & Repite Formalizer y después Reasoner. \\ \hline
Razonamiento & Rechazar una spec. & Reejecuta Reasoner para esa rama. \\ \hline
Construcción & Pedir nueva spec. & Regenera Reasoner y vuelve a Builder. \\ \hline
Construcción & Rechazar un modelo. & Reejecuta Builder solo para esa formulación. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Rutas de corrección activadas por revisión humana.}
\end{center}
\end{table}

\section{Artefactos, persistencia e integración}

El sistema prioriza la persistencia de artefactos. MinIO guarda contenido
completo. PostgreSQL guarda metadatos, ejecuciones, modelos aprobados y filas
de memoria. Esta separación evita guardar grandes bloques de texto o código en
SQL, pero mantiene referencias relacionales para listar runs y recuperar
estado.

\begin{verbatim}
research/{run_id}/
  report.md
  deep/{paradigm}.md
  formulations/{paradigm}.md
  env_spec.json
  pipeline_state.json
  trace.jsonl

models/{run_id}/
  reasoner/{paradigm}/{formulation}.json
  builder/{paradigm}/{formulation}_model.py
  builder/{paradigm}/test_{formulation}.py
  builder/{paradigm}/{formulation}_validation.json
\end{verbatim}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.6cm}|p{4.3cm}|p{4.6cm}|} \hline
\textbf{Artefacto} & \textbf{Contenido} & \textbf{Uso} \\ \hline
\texttt{report.md} & Paradigmas, autores y conceptos. & Revisión de cobertura científica. \\ \hline
\texttt{deep/*.md} & Fundamentos, postulados, variables y referencias. & Base para formalización. \\ \hline
\texttt{formulations/*.md} & Variables, parámetros y ecuaciones. & Comparar alternativas implementables. \\ \hline
\texttt{env\_spec.json} & Acciones, percepciones y recompensas. & Fuente autoritativa del entorno. \\ \hline
\texttt{reasoner/*.json} & Reglas, mapeo y comportamientos esperados. & Entrada validable del Builder. \\ \hline
\texttt{builder/*.py} y tests & Código y pruebas. & Evidencia del contrato ejecutable. \\ \hline
\texttt{trace.jsonl} & Eventos, herramientas, tiempos y errores. & Auditoría y observabilidad. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Función de los artefactos generados.}
\end{center}
\end{table}

La reanudación comprueba que los artefactos referenciados por el estado existen
en MinIO. Si faltan formulaciones, specs o modelos, la reanudación se rechaza
para evitar continuar desde un estado incoherente.

\subsection{Integración real con fase 2}
\label{ap:integracion-fase2}

La integración con la fase 2 no depende de copiar manualmente un fichero Python
a una carpeta. Cuando Builder produce un modelo aceptado, el sistema conserva
el código y sus tests en MinIO y registra metadatos en PostgreSQL: run,
paradigma, formulación, clase y ruta S3. La fase 2 descubre modelos consultando
esa tabla y descarga el \texttt{.py} desde MinIO.

Al cargar un modelo, la fase 2 comprueba que la clase implementa
\texttt{decide}, \texttt{update} y \texttt{get\_state}. Si se proporciona una
semilla, el loader la inyecta en el módulo o en el constructor cuando el modelo
lo permite. Esto hace posible comparar modelos generados bajo el mismo entorno
y condiciones iniciales.

El entorno de simulación de fase 2 es Python puro, sin llamadas LLM durante la
ejecución. La percepción que recibe el modelo incluye posición, tamaño del
grid, paso, recursos agrupados por tipo y resultado de la última acción. Cada
evento registra percepción, estado interno previo, acción, recompensa, estado
interno posterior y acciones disponibles. Esta estructura hace visible no solo
dónde se movió un agente, sino qué mecanismo interno condujo a la decisión.

El orquestador de fase 2 puede ejecutar varios modelos en el mismo entorno.
También puede leer predicciones de los deep reports de fase 1 antes de simular.
Así la investigación generada se convierte en hipótesis que después pueden
contrastarse con eventos y análisis.

La memoria compartida cierra el ciclo. Fase 2 puede consultar
\path{retrieve_knowledge} mediante un wrapper llamado
\path{retrieve_context}. Architect, Analyst y Reporter reciben contexto
prebuscado cuando la infraestructura está disponible. Después, el Tracker puede
escribir observaciones de simulación en PostgreSQL y Qdrant con el mismo UUID
por hecho. Esas observaciones quedan separadas de las memorias de pipeline,
pero son recuperables por agentes futuros.

La consulta histórica añade otra capa de auditoría. El módulo NL-SQL solo
permite consultas \texttt{SELECT}, limita tablas permitidas y fuerza
\texttt{LIMIT 50}. Esto permite preguntar por runs, modelos, experimentos,
observaciones y mensajes de chat sin dar escritura SQL libre a un LLM.

\subsection{Plantillas de artefactos}

Los artefactos tienen una estructura estable. Esto permite revisar una
ejecución sin depender de la conversación que la produjo. También permite que
una etapa lea la salida de la anterior como contrato.

El informe global de investigación resume la cobertura científica. No contiene
todo el detalle de cada paradigma. Contiene lo necesario para que el usuario
decida qué paradigmas siguen adelante.

\begin{lstlisting}
# Decision-making paradigms: {topic}

## 1. {paradigm name}
Short definition.

Key authors: ...
Key concepts: ...

## Cross-paradigm interaction map
| Paradigm | Region A | Region B | ... |
|---|:---:|:---:|---|

## References
- Author (year), title, venue, DOI or URL.

## Research Tree Map
{paradigm}
  - {formulation candidate}
\end{lstlisting}

El informe profundo de cada paradigma conserva la evidencia que no cabe en el
cuerpo principal. Este artefacto es el puente entre literatura y matemática. Por
eso mezcla explicación, citas, variables y predicciones.

\begin{lstlisting}
# {Paradigm} -- Deep Research

## Foundations
Origin, theoretical basis and main authors.

## Postulates
P1. ...
P2. ...

## Assumptions
- ...

## Predictions
- ...

## Primary Locus
Brain regions or computational locus.

## Key Concepts
- concept: definition

## Identified Variables
| Variable | Role | Type | Range | Behavior |

## References
- Paper with DOI, URL or corpus source.
\end{lstlisting}

El documento de formulaciones convierte el paradigma en alternativas
implementables. Cada formulación debe ser distinta. Una variante puede ser
algebraica, otra estocástica y otra dinámica. Esta variedad es importante
porque el mismo paradigma científico puede expresarse con modelos
computacionales diferentes.

\begin{lstlisting}
# {Paradigm} -- Mathematical Formulations

## Formulation 1: {name}
Approach: algebraic, probabilistic, SDE or ODE.
Based on: papers, postulates and prior memory.

### Variables
| Symbol | Name | Description | Type |

### Parameters
| Symbol | Name | Default | Source |

### Equations
Eq. 1 -- ...

### Decision logic
1. Read perception.
2. Compute state variables.
3. Select action.
4. Update internal state.
\end{lstlisting}

La especificación del Reasoner es deliberadamente más estricta. El Builder no
debe inferir qué variables existen o qué acciones puede usar. Debe recibir un
contrato explícito.

\begin{lstlisting}
{
  "formulation_id": "...",
  "paradigm": "...",
  "name": "...",
  "description": "...",
  "variables": [
    {
      "symbol": "...",
      "name": "...",
      "type": "float",
      "initial_value": 0.0,
      "range": [0, 1]
    }
  ],
  "parameters": [
    {
      "symbol": "...",
      "name": "...",
      "default": 0.1,
      "source": "paper or design reason"
    }
  ],
  "rules": [
    {
      "id": "R1",
      "type": "decision",
      "pseudocode": "..."
    }
  ],
  "env_mapping": {
    "perception_to_variables": {},
    "actions_used": []
  },
  "expected_behaviors": []
}
\end{lstlisting}

El Builder produce el modelo y sus pruebas. El modelo mantiene el contrato
compartido con fase 2. Las pruebas no validan la teoría científica final, pero
sí validan que el contrato ejecutable se cumple.

\begin{lstlisting}[language=Python]
class GeneratedDecisionModel:
    def __init__(self):
        self.state = {}

    def decide(self, perception: dict) -> Action:
        ...

    def update(self, action, reward, new_perception) -> None:
        ...

    def get_state(self) -> dict:
        return dict(self.state)
\end{lstlisting}

El estado del pipeline y la traza son artefactos de control. No son salida
científica, pero explican cómo se llegó a esa salida.

\begin{lstlisting}
pipeline_state.json
{
  "stage": "builder",
  "approved_paradigms": [...],
  "approved_formulations": {...},
  "approved_specs": {...},
  "artifacts": {...}
}

trace.jsonl
{"type": "tool_call", "agent": "researcher", ...}
{"type": "artifact_written", "path": "...", ...}
{"type": "agent_status", "agent": "memory_agent", ...}
\end{lstlisting}

\subsection{Por qué los artefactos son contratos}

El pipeline usa artefactos como contratos porque las etapas no comparten una
memoria conversacional completa. Esto evita que una etapa dependa de detalles
implícitos. El Formalizer lee investigación. El Reasoner lee formulaciones y
entorno. El Builder lee specs. El MemoryAgent lee salidas aceptadas.

Esta decisión también mejora la revisión. Un humano puede abrir el informe de
un paradigma, revisar sus formulaciones, comprobar la spec usada por Builder y
ver el código final. Si algo falla, el error se puede situar en el artefacto
que introdujo la incoherencia.

\section{Sistema de memoria extendido}
\label{ap:memoria-extendida}

La memoria convierte el pipeline en un sistema acumulativo. Sin memoria, cada
ejecución empieza desde cero. Con memoria, los artefactos aceptados se
transforman en paradigmas, variables, postulados, formulaciones, parámetros,
modelos, relaciones y observaciones reutilizables.

La regla central es no guardar cualquier borrador generado por un LLM. Solo se
consolida memoria después de revisión humana o validación. Esta decisión reduce
ruido y evita que una formulación rechazada condicione ejecuciones futuras.

\subsection{Representaciones complementarias}

La memoria no usa un único almacén porque cada representación responde a una
pregunta distinta.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4.2cm}|p{5.2cm}|} \hline
\textbf{Representación} & \textbf{Qué responde} & \textbf{Motivo} \\ \hline
PostgreSQL & Qué memoria está vigente, con qué confianza y desde cuándo. & Es la fuente de verdad temporal. Permite superseder hechos y filtrar memoria obsoleta. \\ \hline
Neo4j & Qué entidades existen y cómo se relacionan. & Permite procedencia científica y consultas multi-salto entre papers, paradigmas, variables y modelos. \\ \hline
Qdrant dense & Qué hechos son parecidos aunque usen otro vocabulario. & Recupera sinonimia, descripciones largas y conceptos científicos expresados de forma distinta. \\ \hline
Qdrant sparse & Qué hechos contienen símbolos, autores o slugs exactos. & BM25 evita perder coincidencias literales que un embedding puede diluir. \\ \hline
MinIO & Dónde está el artefacto completo. & La memoria guarda hechos recuperables, pero la auditoría necesita el documento original. \\ \hline
Observaciones & Qué nodos tocó un run y qué ocurrió en simulación. & Une procedencia de fase 1 con resultados de fase 2. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Representaciones de la memoria.}
\end{center}
\end{table}

La búsqueda dense permite recuperar hechos aunque la consulta use términos
distintos. La búsqueda sparse con BM25 permite encontrar símbolos, slugs,
autores o identificadores exactos. El grafo permite reconstruir procedencia:
qué paper soporta un postulado, qué autor lo propuso, qué variables derivan de
él o qué modelo lo implementa.

\subsection{Tipos de memoria}

El sistema distingue el tipo de memoria porque no todos los recuerdos se deben
tratar igual. Un postulado científico, una clase Python y una observación de
simulación tienen ciclos de vida diferentes.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{2.8cm}|p{3.5cm}|p{5.9cm}|} \hline
\textbf{Tipo} & \textbf{Origen} & \textbf{Uso} \\ \hline
Semántica & Researcher, Formalizer y Reasoner. & Guarda hechos científicos, variables, ecuaciones, supuestos y decisiones de adaptación. \\ \hline
Procedural & Builder. & Guarda patrones de implementación y decisiones de código asociadas a un modelo. \\ \hline
Episódica & Resolución de conflictos y observaciones. & Guarda eventos concretos de una ejecución, como contradicciones o resultados observados. \\ \hline
Reflexión & Consolidación periódica. & Resume memoria previa para reducir ruido y conservar aprendizajes de alto nivel. \\ \hline
Simulación & Tracker de fase 2. & Guarda resultados de ejecución, trayectorias y episodios observados en experimentos. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tipos de memoria usados por el sistema.}
\end{center}
\end{table}

Esta separación evita que una observación puntual tenga la misma fuerza que una
formulación aprobada. También permite aplicar políticas distintas. Las memorias
de fase 1 pueden tener supersesión, contradicciones y corroboraciones. Las
observaciones de simulación se escriben una vez, con confianza fija, porque
representan lo que ocurrió en un experimento concreto.

\subsection{Nodos y relaciones almacenables}

El grafo conserva entidades de grano científico y técnico. No guarda todos los
trozos de texto. Guarda los nodos que sirven para explicar procedencia,
adaptación e implementación.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{|p{2.6cm}|p{2.6cm}|p{6.9cm}|} \hline
\textbf{Nodo} & \textbf{Clave única} & \textbf{Uso} \\ \hline
Paradigm & \texttt{slug} & Marco científico principal, como drift-diffusion-model. \\ \hline
Variable & \texttt{id} & Variable ligada a un paradigma o formulación. \\ \hline
Paper & \texttt{doi} & Fuente bibliográfica trazable. \\ \hline
Author & \texttt{name} & Autor citado en papers o paradigmas. \\ \hline
BrainRegion & \texttt{name} & Región neural asociada a un mecanismo. \\ \hline
Postulate & \texttt{id} & Postulado científico usado por formulaciones. \\ \hline
Equation & \texttt{latex} & Ecuación extraída de una formulación. \\ \hline
Formulation & \texttt{id} & Variante matemática aprobada o generada. \\ \hline
Parameter & \texttt{id} & Parámetro ligado a una formulación concreta. \\ \hline
Model & \texttt{formulation\_id} & Implementación Python generada para una formulación. \\ \hline
Reflection & \texttt{id} & Resumen de aprendizajes o contradicciones. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tipos principales de nodos del grafo de conocimiento.}
\end{center}
\end{table}

Las relaciones permitidas forman un conjunto cerrado:

\begin{small}
\begin{verbatim}
SUPPORTS, CONTRADICTS, EXTENDS, MEASURES, MODULATES, AUTHORED,
DERIVES_FROM, IMPLEMENTS, USES_EQUATION, USES_VARIABLE,
HAS_PARAMETER, GOVERNS, BELONGS_TO, CITES
\end{verbatim}
\end{small}

Si el extractor inventa un tipo de relación, el escritor del grafo lo rechaza.

\subsection{Doble pasada del MemoryAgent}

El MemoryAgent no es un agente conversacional libre. Ejecuta un flujo fijo.
Usa modelos de lenguaje para extraer estructura, pero las decisiones de
escritura, poda, revisión y persistencia siguen reglas deterministas.

La primera pasada transforma la salida de una etapa en candidatos de memoria.
El extractor genera nodos, relaciones y hechos. Después el sistema normaliza
identidades, alinea formulaciones aprobadas, elimina relaciones imposibles,
poda nodos sin relación y materializa relaciones estructurales. Al final de
esta pasada, el grafo recibe una propuesta coherente.

La segunda pasada revisa lo escrito y decide qué hechos entran en memoria
recuperable. El sistema revisa el grafo escrito, ejecuta una auditoría de
salud, resuelve duplicados o contradicciones y guarda filas en PostgreSQL. Solo
entonces indexa los hechos en Qdrant con el mismo identificador que la fila
relacional. Así Qdrant no se convierte en una fuente de verdad paralela.

\begin{lstlisting}
stage output
  -> extraction: nodes, relations, facts
  -> canonicalization and id normalization
  -> graph pruning and structural relations
  -> Neo4j write
  -> graph review and health audit
  -> conflict resolution in PostgreSQL
  -> dense and sparse indexing in Qdrant
\end{lstlisting}

Esta doble pasada existe por una razón práctica. La extracción LLM es útil para
pasar de texto a estructura, pero no debe decidir por sí sola qué queda
consolidado. La segunda pasada introduce controles sobre identidad, vigencia,
duplicados y contradicciones.

\subsection{Canonicalización}

La canonicalización evita que un mismo paradigma aparezca con nombres
distintos. El Researcher y el MemoryAgent pueden usar la marca
\texttt{\_\_NEW\_\_} cuando no encuentran un slug conocido. Antes de escribir
en el grafo, el sistema intenta resolver esa marca.

El proceso usa 3 pasos:

\begin{enumerate}
\item Embebe el nombre y la descripción del paradigma candidato.
\item Consulta el índice vectorial nativo de Neo4j para recuperar hasta 3
candidatos de tipo \texttt{Paradigm}.
\item Si algún candidato supera el umbral de similitud $\tau=0.75$, un modelo
estructurado decide si se debe fusionar o crear un slug nuevo.
\end{enumerate}

Si hay fusión, el sistema reescribe el slug en el paradigma, sus variables, sus
postulados y los extremos de las relaciones. Si falla Neo4j, embeddings o el
modelo de verificación, el sistema crea un slug nuevo con \texttt{slugify}. El
fallo no detiene la ejecución, pero queda registrado.

\subsection{Indexado de hechos}

El sistema no indexa todos los artefactos completos en Qdrant. Los artefactos
completos viven en MinIO. Qdrant guarda hechos extraídos y recuperables. Esta
decisión reduce ruido porque el agente no recupera páginas enteras cuando solo
necesita una afirmación concreta.

Cada etapa usa una estrategia de troceado distinta para contar y revisar
artefactos:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{2.8cm}|p{4.5cm}|p{5cm}|} \hline
\textbf{Etapa} & \textbf{Troceado} & \textbf{Motivo} \\ \hline
Researcher & Secciones Markdown de nivel 2. & Mantiene juntos fundamentos, conceptos y referencias de cada bloque. \\ \hline
Formalizer & Cabeceras \texttt{Formulation N}. & Cada formulación se puede revisar como unidad. \\ \hline
Reasoner & JSON completo o claves principales si es grande. & Conserva el contrato entre formulación y Builder. \\ \hline
Builder & Modelo y test como bloques separados. & Separa código ejecutable y evidencia de prueba. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Estrategias de troceado de artefactos.}
\end{center}
\end{table}

Los hechos extraídos reciben un identificador estable y se escriben primero en
la tabla de memorias de pipeline. Después se indexan en las colecciones dense y
sparse de Qdrant. La carga de Qdrant incluye namespace, etapa, run, importancia
y una vista previa de texto. La confianza no vive en Qdrant. Se lee desde
PostgreSQL en recuperación para evitar que dense y sparse diverjan.

\subsection{Búsqueda híbrida}

La herramienta \texttt{retrieve\_knowledge} combina 3 canales. Cada canal
recupera bien un tipo de señal:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{4.1cm}|p{5.7cm}|} \hline
\textbf{Canal} & \textbf{Algoritmo} & \textbf{Qué recupera mejor} \\ \hline
Dense & Embedding de la consulta y búsqueda vectorial en Qdrant. & Sinonimia, explicaciones largas y conceptos escritos con otras palabras. \\ \hline
Sparse & BM25 nativo de Qdrant. & Slugs, autores, símbolos, nombres de variables y coincidencias literales. \\ \hline
Grafo & NER, linking vectorial y recorrido PPR. & Relaciones de procedencia y vecindarios científicos relevantes. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Canales de recuperación de memoria.}
\end{center}
\end{table}

Antes de consultar, un reescritor genera un concepto focal y una lista corta de
palabras clave. El canal dense usa el concepto focal. El canal sparse usa la
consulta original más las palabras clave. El grafo usa esas palabras como pista
para extraer entidades.

El recorrido del grafo usa extracción de entidades, enlace aproximado con
índices vectoriales de Neo4j y expansión por relaciones. La puntuación penaliza
nodos demasiado conectados:

\[
score = confidence \cdot 0.85^{hops} / \log(2 + degree)
\]

Esta penalización evita que nodos genéricos dominen la respuesta. Un nodo
pequeño y cercano suele ser más útil que un nodo enorme conectado con casi
todo.

\subsection{Fusión RRF y reranking}

Los 3 canales producen rankings distintos. El sistema los fusiona con
Reciprocal Rank Fusion, una técnica simple y robusta cuando los scores de
origen no son comparables \cite{cormack2009rrf}. Para cada documento $d$:

\[
RRF(d)=\sum_r \frac{1}{k + rank_r(d)}
\]

En la implementación se usa $k=60$. Antes de fusionar, el sistema deduplica por
los primeros 200 caracteres normalizados. Después de RRF, un reranker ordena
los candidatos finales con la consulta completa y filtra resultados por debajo
de un umbral de relevancia de 0.3.

RRF decide qué candidatos sobreviven desde cada canal. El reranking decide el
orden final que ve el agente. Separar ambas tareas evita confiar demasiado en
un único índice.

\subsection{CRAG y fallback web}

La recuperación puede devolver contexto insuficiente o ambiguo. Para esos
casos se usa un evaluador correctivo inspirado en CRAG
\cite{yan2024corrective}. El evaluador clasifica cada pasaje como
\texttt{CORRECT}, \texttt{AMBIGUOUS} o \texttt{INCORRECT}.

La ruta depende de esa clasificación:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{8.4cm}|} \hline
\textbf{Resultado del evaluador} & \textbf{Acción} \\ \hline
Todo correcto & Devuelve los resultados rerankeados sin búsqueda externa. \\ \hline
Todo incorrecto & Usa búsqueda web si el adaptador está disponible. \\ \hline
Correcto e incorrecto & Conserva solo los resultados correctos. \\ \hline
Ambiguo & Conserva correcto y ambiguo, y añade resultados web rerankeados. \\ \hline
Fallo del evaluador & Devuelve los resultados actuales con marca de degradación y evita una tormenta de búsquedas web. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Rutas correctivas de recuperación.}
\end{center}
\end{table}

Además, CRAG no siempre se ejecuta. Si el mejor resultado del reranking supera
un umbral de confianza, el sistema salta el evaluador para reducir latencia.
Esta decisión fue importante porque el evaluador añade una llamada LLM por
consulta.

\subsection{Vigencia temporal y acceso}

PostgreSQL gobierna la vida de la memoria. Cada fila de
\texttt{pipeline\_memories} tiene \texttt{valid\_from}, \texttt{valid\_to},
\texttt{superseded\_by}, confianza, importancia, corroboraciones y
contradicciones. La recuperación actual solo devuelve memoria viva. La
recuperación histórica usa \texttt{as\_of} para consultar qué era válido en un
momento concreto.

La herramienta también actualiza \texttt{last\_accessed\_at} y
\texttt{access\_count} para memorias de fase 1. Las observaciones de fase 2 no
se actualizan al leerlas, porque son registros de experimento.

\subsection{Observaciones}

El sistema usa 2 clases de observaciones. \texttt{node\_run\_observations}
registra qué nodos del grafo tocó un run. Antes esta información vivía como un
array dentro del nodo de Neo4j. Se sacó a PostgreSQL para evitar que los nodos
crecieran sin límite.

\texttt{simulation\_observations} pertenece a fase 2. Guarda hechos emitidos
por el Tracker, como resúmenes, trayectorias y episodios. Incluye columnas para
experimento, modelo, paradigma, formulación, run de fase 1, entorno, pasos y
semilla. Así se pueden unir modelos generados con resultados de simulación sin
meter todo en JSON.

Estas observaciones son importantes porque cierran el ciclo. La fase 1 genera
modelos. La fase 2 los ejecuta. Las observaciones permiten que el sistema
recupere después no solo qué teoría generó un modelo, sino también cómo se
comportó.

\subsection{MemoryAgent}

La extracción produce:

\begin{itemize}
\item nodos, como paradigmas, variables, papers, postulados, formulaciones y modelos;
\item relaciones, como soporta, implementa, usa variable o deriva de;
\item hechos y observaciones, como frases atómicas recuperables en ejecuciones futuras
\end{itemize}

Antes de escribir, el sistema normaliza identidades, poda nodos sin relación,
materializa relaciones estructurales y resuelve propuestas nuevas contra
paradigmas existentes. Este paso reduce duplicados semánticos.

El resultado del MemoryAgent informa de nodos creados, nodos fusionados,
relaciones creadas, hechos guardados, duplicados saltados, conflictos resueltos
y errores de grafo. El Router emite estos datos como estado de agente para que
la interfaz pueda mostrar si la memoria trabajó, terminó o falló.

\subsection{Riesgos de memoria}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4.8cm}|p{4.8cm}|} \hline
\textbf{Riesgo} & \textbf{Efecto posible} & \textbf{Mitigación} \\ \hline
Duplicado semántico & El mismo paradigma aparece con nombres distintos. & Slugs canónicos, clasificación previa y revisión. \\ \hline
Hecho falso consolidado & Una alucinación afecta a runs futuros. & Escritura solo tras aceptación. \\ \hline
Recuperación irrelevante & El agente recibe contexto que distrae. & Búsqueda híbrida, reranking y filtros temporales. \\ \hline
Memoria obsoleta & Un hecho superado sigue apareciendo. & Vigencia temporal y supersesión en PostgreSQL. \\ \hline
Grafo incompleto & Se pierde procedencia de relaciones. & Artefactos completos en MinIO y snapshots de evals. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Riesgos de memoria y mitigaciones.}
\end{center}
\end{table}

\section{Desarrollo con agentes extendido}
\label{ap:desarrollo-agentes-extendido}

El desarrollo se organizó con agentes de programación y revisión humana. La
idea central fue separar decisiones de arquitectura y ejecución. El equipo
humano definía objetivo, restricciones y evidencia esperada. El agente
implementaba dentro de ese marco. Después se revisaban diffs, tests, logs,
artefactos y CI.

\subsection{Planificación con Linear}

Las tareas se planificaron en Linear. Cada tarea incluía objetivo, criterios de
aceptación, dependencias, prioridad, posible solapamiento y capacidad de
ejecutarse en paralelo.

Estos criterios fueron necesarios porque los agentes necesitan una definición
objetiva de terminado. Sin criterios explícitos, un agente puede generar código
funcional a primera vista pero incompleto desde producto o arquitectura.

\subsection{División entre Codex, Claude Code e Hydra}

El proyecto usó agentes distintos para tareas distintas:

\begin{itemize}
\item Codex se usó sobre todo para backend, infraestructura, persistencia, tests y razonamiento técnico;
\item Claude Code se usó sobre todo para frontend, interacción y experiencia de usuario;
\item Hydra se usó para ejecutar oleadas autónomas de tareas ya especificadas
\end{itemize}

Backend y frontend tienen ritmos de validación diferentes. En backend importan
contratos, persistencia, migraciones y límites entre fases. En frontend importan
coherencia visual, ergonomía, interacción y sensibilidad al detalle.

\subsection{Orquestación autónoma con Hydra}

Hydra no sustituía a Linear ni a la revisión humana. Convertía una lista de
tareas especificadas en oleadas de ejecución autónoma. Leía tareas pendientes,
agrupaba trabajo no conflictivo, lanzaba agentes en worktrees separados,
recogía evidencias y cerraba o creaba seguimiento.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{4.4cm}|p{4.8cm}|} \hline
\textbf{Paso} & \textbf{Responsable} & \textbf{Evidencia} \\ \hline
Descubrir tareas & Hydra leyendo Linear. & Lista de tareas, dependencias y prioridad. \\ \hline
Planificar oleada & Hydra. & Tareas ejecutables sin bloqueos ni solapamientos peligrosos. \\ \hline
Asignar modelo & Hydra y criterio humano previo. & Codex para backend; Claude Code para frontend. \\ \hline
Ejecutar tarea & Agente trabajador. & Worktree propio, implementación y pruebas locales. \\ \hline
Revisar salida & Agente trabajador. & Revisión de bugs, fallos silenciosos y convenciones. \\ \hline
Cerrar seguimiento & Hydra. & PR mergeada, nota o tarea nueva. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Fases del flujo autónomo con Hydra.}
\end{center}
\end{table}

Hydra mantenía su contexto pequeño. No cargaba todos los documentos, diffs y
logs de cada tarea. El agente trabajador leía el detalle dentro de su propia
sesión. Al terminar, devolvía resumen, ficheros tocados, estado de pruebas y
notas de seguimiento.

\subsection{Revisión de trabajo generado}

La revisión final de cada agente siguió 4 pasos:

\begin{itemize}
\item buscar bugs funcionales evidentes;
\item detectar fallos silenciosos, donde el sistema parece funcionar pero pierde datos;
\item revisar fallos de arquitectura, como acoplamientos indebidos;
\item comprobar convenciones del repositorio, estilo, tests y contratos locales
\end{itemize}

Este patrón fue necesario porque las tareas largas de desarrollo autónomo
siguen siendo difíciles. La metodología no consistió en confiar ciegamente en
un agente, sino en aislar tareas, exigir evidencia ejecutable y mantener un
humano responsable de producto y arquitectura.

\section{Validación extendida}
\label{ap:validacion-extendida}

\subsection{Integración continua}

El repositorio incluye un flujo de GitHub Actions llamado \texttt{CI}. Se
ejecuta en cada push a \texttt{main}, en cada pull request contra \texttt{main}
y de forma manual. También cancela ejecuciones antiguas de la misma rama cuando
llega un push nuevo.

La validación automática tiene 4 trabajos:

\begin{itemize}
\item \texttt{Lint + format}, que ejecuta \texttt{ruff} con \texttt{uv};
\item \texttt{Tests - shared}, que sincroniza dependencias y ejecuta tests comunes;
\item \texttt{Tests - phase1}, que ejecuta tests unitarios de fase 1;
\item \texttt{Tests - phase2}, que ejecuta tests unitarios de fase 2
\end{itemize}

Las pruebas excluyen marcas de integración, e2e y \texttt{real\_llm}, porque
esas suites dependen de servicios externos o ejecuciones caras. Las evals
online se lanzan explícitamente para cambios de más riesgo.

\subsection{Evals del sistema multiagente}

Las evals se definen como suites YAML. Cada suite declara etapas, entradas,
aprobaciones automáticas, presupuesto máximo y aserciones. Se ejecutan desde la
CLI y generan reportes Markdown y JSON.

\begin{verbatim}
uv run decisionlab eval run evals/suites/smoke.yaml
uv run decisionlab eval run evals/suites/full-pipeline.yaml
\end{verbatim}

El reporte incluye estado global, temas ejecutados, aserciones, crecimiento del
grafo, escrituras de memoria, duración por etapa, latencia de herramientas y
coste estimado.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{2.5cm}|p{6.6cm}|} \hline
\textbf{Suite} & \textbf{Etapas} & \textbf{Qué valida} \\ \hline
Smoke & Research. & Arranque básico y descubrimiento mínimo de paradigmas. \\ \hline
Full pipeline & Research a Build. & Investigación, formalización, razonamiento, generación, importación y llamada a \texttt{decide}. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Evals del flujo multiagente.}
\end{center}
\end{table}

Estas evals cubren fallos que no aparecen en pruebas unitarias aisladas. Por
ejemplo, comprueban que Researcher, Formalizer, Reasoner y Builder producen
artefactos compatibles entre sí.

\subsection{Aserciones y bundles de auditoría}
\label{ap:bundles-eval}

El sistema de evals no solo ejecuta el pipeline. También registra qué
herramientas se llamaron, en qué etapa, cuánto duraron y si fallaron. Por eso
las suites pueden comprobar propiedades de proceso, como uso de
\texttt{retrieve\_knowledge}, crecimiento del grafo, acierto de slugs,
presupuesto máximo, latencia y validez temporal.

Las aserciones se definen en YAML. Esto permite repetir una evaluación con la
misma entrada y las mismas condiciones de éxito. También evita que el resultado
dependa de una revisión manual del log.

Cuando una suite usa corpus cerrado, la restricción se aplica en las
herramientas. \texttt{web\_search} devuelve resultados sintéticos construidos
desde los PDFs del ZIP. \texttt{search\_papers} devuelve metadatos y texto
extraído de esos mismos PDFs. El agente no puede recuperar fuentes externas a
través de esas herramientas durante la eval.

Cada ejecución puede exportar un bundle congelado. El bundle agrupa 4 tipos de
evidencia:

\begin{itemize}
\item artefactos de MinIO, como informes, specs, código, tests, estado y trazas;
\item filas de PostgreSQL ligadas al run, incluidos modelos y memorias;
\item snapshot del grafo de conocimiento cuando Neo4j está disponible;
\item corpus usado, con PDFs, textos extraídos y manifiesto
\end{itemize}

Esta exportación separa generación y revisión. El juez o una persona revisan
un paquete ya cerrado, no una ejecución viva que todavía pueda cambiar.

\subsection{Evals de memoria}

Las evals de memoria comprueban Qdrant, Neo4j, PostgreSQL, canonicalización,
recuperación, deduplicación, crecimiento del grafo y validez temporal.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{2.5cm}|p{6.6cm}|} \hline
\textbf{Suite} & \textbf{Etapas} & \textbf{Qué valida} \\ \hline
Cumulative growth & Research. & Crecimiento controlado y reutilización de slugs. \\ \hline
Canonicalization & Research. & Reutilización de paradigmas conocidos. \\ \hline
Slug accuracy & Research. & Acierto contra oráculo de slugs y latencia de recuperación. \\ \hline
Memory retrieval & Research. & Recuperación de paradigmas presentes en memoria. \\ \hline
Retrieval quality & Offline. & Hechos sembrados aparecen en top-k. \\ \hline
Temporal correctness & Offline. & Validez por fecha y cadenas de supersesión. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Evals del sistema de memoria.}
\end{center}
\end{table}

Las aserciones combinan métricas agregadas y comprobaciones directas:

\begin{verbatim}
slug_hit_rate
kg_growth_rate
p95_below
memory_at_time
supersession_chain_length
retrieval_finds
\end{verbatim}

\subsection{Corpus cerrado de papers}

La evaluación más exigente se hizo con 2 casos basados en PDFs. En cada caso,
el sistema solo podía acceder a los papers incluidos en el ZIP de entrada. Las
herramientas de búsqueda devolvían metadatos y snippets de esos documentos.
Cuando el pipeline necesitaba leer un paper, la herramienta devolvía el texto
extraído completo.

Esta configuración mide si el pipeline puede descubrir paradigmas, proponer
formulaciones, razonar sobre un entorno, generar modelos y conservar artefactos
usando solo un corpus cerrado. Después se usó un juez LLM con la misma rúbrica
para ambos casos. El juez no participó en la generación.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{1.6cm}|p{2.5cm}|p{2.2cm}|p{5.7cm}|} \hline
\textbf{Caso} & \textbf{Resultado} & \textbf{Tiempo / coste} & \textbf{Evidencia} \\ \hline
CASO1 & Pipeline PASS. Juez: 72/100 con reservas. & 6152.0 s / \$33.71 & 3 papers, 6 paradigmas, 18 specs, 15 modelos y KG de 433 nodos. \\ \hline
CASO2 & Pipeline PASS. Juez: 78/100 con reservas. & 4961.8 s / \$24.47 & 3 papers, 4 paradigmas, 12 specs, 12 modelos y KG de 272 nodos. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resultados de evals con corpus cerrado.}
\end{center}
\end{table}

El veredicto aprobado con reservas debe leerse como señal de utilidad, no como
certificación científica final. La señal positiva es que el sistema produjo
artefactos revisables con corpus cerrado. La señal negativa es que el juez
encontró problemas reales de taxonomía, registro y trazabilidad.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\scriptsize
\begin{tabular}{|p{2.3cm}|p{1.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{2.2cm}|} \hline
\textbf{Reserva} & \textbf{Severidad} & \textbf{Efecto} & \textbf{Mitigación} & \textbf{Estado} \\ \hline
Spec inválida en CASO1 & Alta & No debe generar un modelo aceptado. & Reasoner marca salida inválida y conserva problemas. & Revisión experta. \\ \hline
Registro DDM desajustado & Alta & Puede apuntar a clase o test distinto. & Bundle conserva rutas y filas para auditar. & Detectado por juez. \\ \hline
Errores en KG & Media & Reducen trazabilidad automática. & Artefactos, snapshots y conteos permiten localizar fallos. & Limitación conocida. \\ \hline
Solapamiento taxonómico & Media & Puede mezclar paradigmas relacionados. & Revisión humana de paradigmas y formulaciones. & Necesita experto. \\ \hline
Duplicados de ficheros & Baja & Dificultan revisión manual. & Tabla de modelos conserva ruta canónica. & Higiene pendiente. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Reservas detectadas por el juez.}
\end{center}
\end{table}

La evidencia versionada queda en los bundles y reportes siguientes:

\begin{small}
\begin{itemize}
\item bundle CASO1, \path{evals/reports/2026-06-29-caso1-pdf-corpus};
\item bundle CASO2, \path{evals/reports/2026-06-29-caso2-pdf-corpus};
\item reportes del juez en \path{evals/judge-reports};
\item snapshot de infraestructura en \path{evals/infra-snapshots}
\end{itemize}
\end{small}

\section{Limitaciones y trabajo futuro extendido}
\label{ap:limitaciones-extendidas}

La principal limitación es que la validez científica final de un modelo no
queda garantizada por compilar o pasar tests. Las pruebas automáticas verifican
propiedades funcionales, pero la adecuación psicológica o neurocientífica
requiere revisión experta.

Otra limitación es la dependencia de servicios externos y modelos de lenguaje.
Las ejecuciones completas tienen coste, latencia y variabilidad. Por eso las
evals se interpretan como señales de regresión interna, no como benchmark
externo definitivo.

También hay margen de mejora en la memoria. Aunque el sistema distingue hechos,
relaciones y observaciones, la calidad de extracción depende de los artefactos
producidos y de los criterios de consolidación. La canonicalización de
paradigmas, detección de contradicciones y calibración de confianza pueden
mejorar con más ejecuciones.

Las líneas futuras principales son:

\begin{itemize}
\item ampliar el conjunto de paradigmas y ejecutar más casos con corpus cerrado;
\item validar resultados con expertos del dominio;
\item comparar modelos generados con implementaciones manuales;
\item medir la variación de resultados al cambiar Opus, Sonnet, Haiku, GPT y
      futuros modelos de frontera;
\item estudiar si los modelos reproducen patrones esperados en simulaciones;
\item mejorar la extracción de observaciones procedurales;
\item usar más el grafo para consultas multi-hop sobre procedencia científica;
\item reforzar la integración con fase 2 y retroalimentar memoria desde resultados de simulación
\end{itemize}
