\chapter{Diseño}

\section{Visión arquitectónica}

El sistema se diseñó como un pipeline de generación científica y software. Su
entrada es una descripción en lenguaje natural de un problema de toma de
decisiones. Su salida es un conjunto de modelos Python autocontenidos,
registrados y probados, que pueden cargarse posteriormente en el laboratorio
virtual. Entre ambos extremos se generan artefactos intermedios: informes de
investigación, formulaciones matemáticas, especificaciones JSON, código,
pruebas, trazas y memorias.

La arquitectura no delega todo el proceso en un único modelo de lenguaje. En su
lugar, separa el sistema en cuatro capas principales: orquestación, implementada
por el Router; agentes especializados; artefactos persistentes; y memoria y
recuperación de conocimiento. Esta decisión sigue la línea de los sistemas de
agentes con herramientas y colaboración entre agentes, donde el razonamiento se
descompone en tareas con responsabilidades acotadas
\cite{yao2023react,schick2023toolformer,wu2023autogen,qian2024chatdev}.

Por la naturaleza del trabajo, este capítulo prioriza diagramas de arquitectura,
flujo de datos y decisiones lógicas de alto nivel. La implementación contiene
clases, servicios y módulos, pero el interés principal no está en enumerar un
diagrama de clases de bajo nivel, sino en explicar cómo se coordinan los agentes,
qué contratos conectan cada fase, dónde se persisten los artefactos, cómo se
recupera conocimiento y qué ocurre cuando una salida debe revisarse o repetirse.
El uso de agentes de código desplaza parte del esfuerzo desde la escritura
manual de piezas locales hacia el diseño y control de un sistema más amplio.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=9mm and 10mm]
\node[tfgbox, fill=tfgBlue!12, draw=tfgBlue, text width=5.1cm] (entry) {Usuario / CLI / Web / Evaluaciones};
\node[tfgbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, below=of entry, text width=4.3cm] (router) {Router\\estados, revisión\\trazas};
\node[tfgbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, below left=15mm and 18mm of router, text width=3.9cm] (agents) {Agentes\\Researcher\\Formalizer\\Reasoner\\Builder};
\node[tfgbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, below=15mm of router, text width=3.9cm] (artifacts) {Artefactos\\MinIO + PostgreSQL\\estado, trazas\\modelos};
\node[tfgbox, fill=tfgRed!10, draw=tfgRed, below right=15mm and 18mm of router, text width=3.9cm] (memory) {Memoria\\Neo4j + Qdrant\\ciclo de vida};
\draw[tfgarrow] (entry) -- (router);
\draw[tfgarrow] (router) -- (agents);
\draw[tfgarrow] (router) -- (artifacts);
\draw[tfgarrow] (router) -- (memory);
\end{tikzpicture}}
\caption{Arquitectura lógica del sistema.}
\end{figure}

Esta separación responde a una necesidad práctica: las salidas de los modelos
de lenguaje son útiles, pero deben estar acotadas por contratos, herramientas,
validaciones, revisión humana y persistencia. El diseño busca que cada etapa
produzca algo inspeccionable y que los errores puedan localizarse en el nivel
correcto.

\subsection{Problema de diseño}

El problema no es solo generar código, sino transformar conocimiento científico
en comportamiento simulado. Esa transformación tiene varios cambios de
representación:

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.92\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=5mm and 8mm]
\node[tfgbox, fill=tfgBlue!12, draw=tfgBlue, text width=3.8cm] (problem) {Problema en lenguaje natural};
\node[tfgbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, right=of problem, text width=3.8cm] (paradigms) {Paradigmas científicos};
\node[tfgbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, right=of paradigms, text width=3.8cm] (formulas) {Formulaciones matemáticas};
\node[tfgbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, below=of formulas, text width=3.8cm] (specs) {Specs adaptadas al entorno};
\node[tfgbox, fill=tfgRed!10, draw=tfgRed, left=of specs, text width=3.8cm] (models) {Modelos Python + pruebas};
\draw[tfgarrow] (problem) -- (paradigms);
\draw[tfgarrow] (paradigms) -- (formulas);
\draw[tfgarrow] (formulas) -- (specs);
\draw[tfgarrow] (specs) -- (models);
\end{tikzpicture}}
\caption{Transformación conceptual del pipeline.}
\end{figure}

Cada cambio de representación reduce ambigüedad. La investigación decide qué
marcos científicos son relevantes. La formalización convierte esos marcos en
variables, parámetros y ecuaciones. El razonamiento adapta las ecuaciones a un
entorno concreto, con percepciones y acciones disponibles. La construcción
traduce la especificación a código ejecutable y pruebas. Si todo esto lo hiciera
un único agente, sería difícil saber si un fallo procede de una mala fuente
bibliográfica, una formulación incoherente, una mala adaptación al entorno o un
bug en Python.

\section{Orquestación del pipeline}

\subsection{Router y máquina de estados}

El Router es el coordinador central. Se implementa como una máquina de estados
explícita, no como una planificación libre de un LLM. Esta decisión permite
reanudar ejecuciones, registrar eventos, controlar revisiones humanas y colocar
la escritura de memoria solo después de que una salida haya sido aceptada.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=8mm and 7mm]
\node[tfgsmallbox, fill=tfgBlue!12, draw=tfgBlue] (c) {CLASSIFY};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, right=of c] (r) {RESEARCH};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, right=of r] (rr) {REVIEW};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, right=of rr] (mr) {MEMORY};

\node[tfgsmallbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, below=of r] (f) {FORMALIZE};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, right=of f] (rf) {REVIEW};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, right=of rf] (mf) {MEMORY};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgBlue!12, draw=tfgBlue, below=of f] (env) {GET ENV};

\node[tfgsmallbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, below=of env] (reason) {REASON};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, right=of reason] (rreason) {REVIEW};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, right=of rreason] (mreason) {MEMORY};

\node[tfgsmallbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, below=of reason] (build) {BUILD};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, right=of build] (rbuild) {REVIEW};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, right=of rbuild] (mbuild) {MEMORY};
\node[tfgsmallbox, fill=tfgRed!10, draw=tfgRed, right=of mbuild] (done) {DONE};

\draw[tfgarrow] (c) -- (r);
\draw[tfgarrow] (r) -- (rr);
\draw[tfgarrow] (rr) -- (mr);
\draw[tfgarrow] (r) -- (f);
\draw[tfgarrow] (f) -- (rf);
\draw[tfgarrow] (rf) -- (mf);
\draw[tfgarrow] (f) -- (env);
\draw[tfgarrow] (env) -- (reason);
\draw[tfgarrow] (reason) -- (rreason);
\draw[tfgarrow] (rreason) -- (mreason);
\draw[tfgarrow] (reason) -- (build);
\draw[tfgarrow] (build) -- (rbuild);
\draw[tfgarrow] (rbuild) -- (mbuild);
\draw[tfgarrow] (mbuild) -- (done);
\end{tikzpicture}}
\caption{Máquina de estados simplificada.}
\end{figure}

Las etapas \texttt{MEMORY\_*} son condicionales: se ejecutan cuando la
infraestructura de memoria está disponible. Si Neo4j, Qdrant o los embeddings no
están configurados, el pipeline puede continuar en modo degradado. En cambio,
PostgreSQL y MinIO son servicios centrales, porque almacenan ejecuciones,
metadatos, artefactos y estado.

El Router mantiene un \texttt{PipelineState} con la etapa actual, los paradigmas
aprobados, las formulaciones seleccionadas y las especificaciones aprobadas.
Además, emite trazas de agentes, herramientas y artefactos. Esto permite
reconstruir qué ocurrió en una ejecución concreta y continuar desde el estado
persistido si el proceso se interrumpe.

\subsection{Por qué hay cuatro agentes principales}

El sistema tiene cuatro agentes principales de generación:
\textit{Researcher}, \textit{Formalizer}, \textit{Reasoner} y
\textit{Builder}. También existen componentes auxiliares, como el Classifier,
el DeepResearcher, los subagentes y el MemoryAgent. La división principal en
cuatro agentes se debe a que cada uno resuelve un tipo de problema distinto.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{2.6cm}|p{4.2cm}|p{5.6cm}|} \hline
\textbf{Agente} & \textbf{Pregunta que resuelve} & \textbf{Razón de separación} \\ \hline
Researcher & Qué paradigmas científicos explican el problema. & Requiere búsqueda, lectura de literatura y síntesis científica. \\ \hline
Formalizer & Cómo se expresan esos paradigmas con variables, parámetros y ecuaciones. & Requiere razonamiento matemático y comparación entre formulaciones alternativas. \\ \hline
Reasoner & Cómo se implementa una formulación en un entorno concreto. & Requiere mapear conceptos abstractos a percepciones, acciones y recompensas reales. \\ \hline
Builder & Cómo se traduce una especificación a código probado. & Requiere escribir Python, respetar contratos, generar tests y corregir fallos ejecutables. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Motivo de la división en cuatro agentes principales.}
\end{center}
\end{table}

Esta división permite que la revisión humana intervenga con precisión. Si la
investigación omite un paradigma, se corrige en la etapa de investigación. Si la
formulación matemática es mala, se rerunea la formalización. Si la adaptación al
entorno usa acciones inexistentes, se corrige el Reasoner. Si el código falla,
se corrige el Builder. Un agente monolítico mezclaría estos niveles y haría más
difícil diagnosticar los errores.

\section{Agentes, subagentes y herramientas}

\subsection{Workflow de agentes}

\subsubsection{Classifier}

Antes de lanzar la investigación completa, el sistema ejecuta un clasificador
ligero. Su función es intentar asociar el problema a un paradigma canónico ya
conocido. Esto evita que el sistema fragmente la memoria creando nombres
distintos para conceptos equivalentes. Por ejemplo, una ejecución sobre
\textit{temporal-difference learning} puede reutilizar un paraguas más amplio
como \textit{reinforcement learning} si ya existe en el grafo.

El Classifier no produce un artefacto principal. Su salida se usa como señal
interna para orientar al Researcher y para reducir duplicados de identidad en la
memoria.

\subsubsection{Researcher y DeepResearcher}

El Researcher es el agente que mantiene la visión científica de conjunto. Su
responsabilidad no es escribir una monografía completa dentro de una sola
ventana de contexto, sino descubrir qué paradigmas merece investigar. Primero
consulta la memoria para obtener paradigmas conocidos y entidades relacionadas.
Después usa \texttt{web\_search} de forma acotada: busca familias de paradigmas,
nombres alternativos y huecos reales en la cobertura, pero no intenta agotar la
literatura de cada candidato dentro del agente principal.

Cada paradigma candidato se convierte en una tarea de investigación profunda.
Esa tarea se ejecuta mediante una herramienta que crea un DeepResearcher con su
propia ventana de contexto y un objetivo único: investigar solo ese paradigma.
En este caso el DeepResearcher sí es un agente especializado, no una simple
función. En el flujo principal usa búsqueda académica y web; además, el sistema
permite inyectarle recuperación de memoria en rutas concretas, como la
investigación adicional solicitada durante la revisión humana. En cualquier
caso, todo su contexto está dedicado a un único tema. Por eso puede entrar en
más detalle sin mezclar postulados, autores o variables de otros paradigmas
investigados en la misma ejecución.

El DeepResearcher produce un informe profundo con fundamentos, postulados,
supuestos, predicciones, localización primaria, conceptos clave, variables
identificadas y referencias. El Researcher padre no absorbe todo ese documento
en su contexto de trabajo: recibe un resumen y conserva la ruta del artefacto.
Al final, lee los informes necesarios y sintetiza un \texttt{report.md} global
con los paradigmas encontrados. Así se mantiene una jerarquía clara: el agente
padre decide cobertura y síntesis; los subagentes hacen investigación profunda
por paradigma.

Los artefactos principales de esta etapa son:

\begin{verbatim}
research/{run_id}/report.md
research/{run_id}/deep/{paradigm}.md
\end{verbatim}

Después de esta etapa, el humano revisa qué paradigmas continúan. También puede
pedir que se investigue un paradigma adicional si considera que falta una línea
científica importante.

Un detalle importante de esta etapa es el control de identidad de paradigmas.
Antes de emitir la salida estructurada, el Researcher consulta candidatos ya
presentes en la base de conocimiento y construye una lista de slugs conocidos.
La emisión final queda restringida a esos slugs o a la marca
\texttt{\_\_NEW\_\_}. Si aparece un paradigma nuevo, el sistema lo pasa por una
fase de canonicalización antes de materializarlo en memoria. Esto evita que una
misma familia científica aparezca fragmentada como múltiples nombres casi
equivalentes. La decisión se inspira de forma general en la generación
restringida: comparte el objetivo de acotar salidas antes de que se propaguen,
aunque aquí la restricción se implementa mediante esquemas, uso de herramientas,
Pydantic y validaciones propias
\cite{scholak2021picard}.

\subsubsection{Formalizer}

El Formalizer recibe los paradigmas aprobados y genera formulaciones
matemáticas. En esta etapa el componente principal funciona como un orquestador
programático: no necesita razonar en un único contexto gigante, porque el
encaminamiento ya está definido por la revisión humana. Su tarea es lanzar un
\texttt{FormalizerSubAgent} por paradigma aprobado, esperar sus resultados y
registrar los artefactos generados.

Cada subagente lee el informe profundo correspondiente y escribe un archivo de
formulaciones. Su contexto contiene el paradigma que debe formalizar, no el
conjunto completo de paradigmas del run. Esto reduce interferencias: una
ecuación, variable o supuesto de un paradigma no debería filtrarse en la
formulación de otro.

Cada formulación debe incluir variables, parámetros, ecuaciones y lógica de
decisión. Además, las formulaciones de un mismo paradigma deben ser
estructuralmente distintas. No basta con renombrar parámetros; el sistema busca
alternativas como control algebraico, ecuaciones diferenciales, modelos
probabilísticos, aprendizaje por refuerzo o políticas por umbrales.

El artefacto principal es:

\begin{verbatim}
research/{run_id}/formulations/{paradigm}.md
\end{verbatim}

Tras esta etapa, el humano selecciona qué formulaciones merecen continuar. Esta
selección es importante porque no todas las variantes generadas son igual de
útiles o implementables.

\subsubsection{Reasoner}

El Reasoner adapta las formulaciones seleccionadas al entorno de simulación. Su
entrada no es solo la formulación matemática, sino también el archivo
\texttt{env\_spec.json}, que define el espacio de percepción, las acciones
disponibles, los recursos y las recompensas.

Igual que en la etapa anterior, el Reasoner principal actúa como orquestador
Python. Recibe la selección aprobada, agrupa las formulaciones por paradigma,
las empareja con el entorno y lanza subagentes especializados. No hay una
decisión abierta sobre qué ruta seguir: cada \texttt{ReasonerSubAgent} trabaja
sobre un paradigma y las formulaciones seleccionadas para convertirlas en
especificaciones ejecutables para un entorno concreto.

Cada \texttt{ReasonerSubAgent} lee:

\begin{verbatim}
deep/{paradigm}.md
formulations/{paradigm}.md
env_spec.json
\end{verbatim}

y produce una especificación JSON por formulación válida:

\begin{verbatim}
models/{run_id}/reasoner/{paradigm}/{formulation}.json
\end{verbatim}

La especificación JSON es el contrato entre Reasoner y Builder. Contiene
variables, parámetros, reglas de actualización, lógica de decisión, mapeo al
entorno, comportamientos esperados y referencias. Antes de escribir una
especificación, el Reasoner valida que las variables estén definidas, que no
haya dependencias circulares incoherentes, que las acciones existan en el
entorno y que las percepciones usadas sean observables o computables.

Si una formulación no es válida, el Reasoner no fuerza una implementación:
escribe un informe JSON con \texttt{status: "invalid"} y una lista de problemas.
Así el fallo queda documentado en el nivel correcto.

\subsubsection{Builder}

El Builder traduce especificaciones JSON aprobadas a modelos Python. El Builder
principal también es un orquestador programático: toma las especificaciones
aprobadas, crea una tarea independiente por especificación y delega la escritura
real del código en subagentes. La razón es práctica: el camino desde una spec
aprobada hasta un archivo Python y sus tests está suficientemente definido como
para dividirse por unidad de trabajo.

Cada \texttt{BuilderSubAgent} trabaja con una especificación concreta y genera:

\begin{verbatim}
models/{run_id}/builder/{paradigm}/{formulation}_model.py
models/{run_id}/builder/{paradigm}/test_{formulation}.py
\end{verbatim}

El modelo generado debe ser autocontenido y cumplir el contrato de modelo
esperado. El Builder también genera pruebas y ejecuta
\texttt{uv run pytest}. Si las pruebas fallan, el subagente puede corregir el
código y rerunear los tests hasta un límite de intentos.

Además, el Builder valida implementabilidad antes de escribir código. Si la
lógica de decisión es ambigua, si usa claves de percepción inexistentes o si los
comportamientos esperados no son testeables, guarda un informe de validación en
lugar de producir código defectuoso.

\subsection{Uso de subagentes}

Los subagentes se usan en las etapas donde existen unidades de trabajo
independientes. Un paradigma puede formalizarse sin esperar a otro; una
formulación puede adaptarse sin mezclar su contexto con otras; una
especificación puede implementarse sin cargar todo el historial del pipeline.

La motivación principal es el control del contexto. Hay dos problemas que
aparecen si todo se resuelve con un único agente: la ventana de contexto del
agente grande se llena con informes, formulaciones, specs y código; y, además,
aumenta el riesgo de que una tarea incorpore información de otra rama no
relacionada. Si el mismo agente investiga dos paradigmas, esa mezcla puede
aparecer como supuestos, autores o variables fuera de lugar. La división por
subagentes reduce ambas cosas: el agente padre conserva solo
resúmenes y rutas de artefactos, y cada subagente mantiene una memoria de
trabajo centrada en una única unidad conceptual.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{4.4cm}|p{4.6cm}|} \hline
\textbf{Etapa} & \textbf{Agente principal} & \textbf{Subagentes} \\ \hline
Researcher & Agente con visión global; descubre candidatos y sintetiza el informe final. & DeepResearchers, uno por paradigma, con investigación profunda y artefacto propio. \\ \hline
Formalizer & Orquestador programático que reparte paradigmas aprobados. & Un FormalizerSubAgent por paradigma. \\ \hline
Reasoner & Orquestador programático que empareja formulaciones y entorno. & Un ReasonerSubAgent por paradigma, con las formulaciones seleccionadas. \\ \hline
Builder & Orquestador programático que reparte specs aprobadas. & Un BuilderSubAgent por especificación implementable. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Patrón de agente principal y subagentes especializados.}
\end{center}
\end{table}

Además de ese control de contexto, el diseño con subagentes aporta cuatro
ventajas:

\begin{itemize}
\item \textbf{Contexto más pequeño:} cada subagente recibe solo los artefactos
que necesita.
\item \textbf{Paralelismo:} varios paradigmas o especificaciones pueden
procesarse con \texttt{asyncio.gather}.
\item \textbf{Aislamiento de fallos:} si una formulación falla, no invalida las
demás.
\item \textbf{Artefactos estables:} cada subagente escribe en rutas
deterministas, fáciles de revisar y reutilizar.
\end{itemize}

Esta es una diferencia importante frente a un único agente grande. El objetivo
no es solo reducir tiempo, sino mantener límites claros entre artefactos y
evitar que errores de una rama contaminen el resto de la ejecución.

\subsection{Herramientas de los agentes}

Los agentes no actúan únicamente con texto. Cada uno dispone de herramientas
limitadas a su responsabilidad. Esta restricción reduce el espacio de error:
un agente de investigación puede buscar, pero no escribir código; el Builder
puede ejecutar tests, pero no decidir qué paradigmas son científicamente
relevantes.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{2.8cm}|p{4.4cm}|p{5.2cm}|} \hline
\textbf{Agente} & \textbf{Herramientas} & \textbf{Motivo} \\ \hline
Researcher & \texttt{retrieve\_knowledge}, \texttt{web\_search}, \texttt{launch\_deep\_research}, \texttt{read\_report} & Reutilizar paradigmas conocidos, buscar huecos reales, lanzar investigación profunda y leer informes completos antes de sintetizar. \\ \hline
Deep researcher & \texttt{search\_papers}, \texttt{web\_search}; \texttt{retrieve\_knowledge} cuando se inyecta & Profundizar en un paradigma con búsqueda académica y, si está disponible, memoria previa. \\ \hline
Formalizer sub. & \texttt{read\_file}, \texttt{write\_file}, \texttt{retrieve\_knowledge} & Leer informes profundos, escribir formulaciones y recuperar patrones matemáticos ya validados. \\ \hline
Reasoner sub. & \texttt{read\_file}, \texttt{write\_file}, \texttt{retrieve\_knowledge} & Leer investigación, formulaciones y entorno; escribir specs JSON; reutilizar rangos de parámetros y mapeos de entorno. \\ \hline
Builder sub. & \texttt{read\_file}, \texttt{write\_file}, \texttt{run\_tests}, \texttt{retrieve\_knowledge} & Leer specs, escribir modelo y tests, ejecutar validación real y recuperar patrones de implementación previos. \\ \hline
MemoryAgent & extracción estructurada, escritura en grafo, indexado vectorial, resolución de conflictos & No es un agente conversacional abierto; ejecuta una tubería fija para persistir conocimiento aceptado. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Herramientas disponibles por agente.}
\end{center}
\end{table}

La herramienta transversal más importante es \texttt{retrieve\_knowledge}. Solo
está disponible cuando la infraestructura de memoria lo permite. Su función no
es sustituir la búsqueda web, sino introducir conocimiento acumulado de
ejecuciones anteriores: paradigmas ya conocidos, variables, postulados, rangos
de parámetros, patrones de mapeo al entorno y errores de implementación
detectados previamente.

\subsection{Human-in-the-loop}

La revisión humana forma parte del diseño del pipeline, no es una operación
externa. El Router llama a un \texttt{FeedbackPort}, que abstrae tres modos de
uso: revisión por CLI, revisión por WebSocket y autoaprobación para el entorno
de evaluación. Así, la lógica del Router no depende de si el usuario revisa en
terminal, interfaz web o pruebas automáticas.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4.8cm}|p{4.8cm}|} \hline
\textbf{Punto de revisión} & \textbf{Decisión humana} & \textbf{Por qué existe} \\ \hline
Investigación & Aprobar paradigmas o pedir investigar uno adicional. & Evita que el pipeline continúe con marcos científicos irrelevantes o incompletos. \\ \hline
Formalización & Seleccionar paradigmas y formulaciones concretas. & Reduce variantes matemáticas a las que tienen sentido para implementar. \\ \hline
Entorno & Proporcionar \texttt{env\_spec.json}. & El sistema necesita una definición autoritativa de acciones, percepciones y recompensas. \\ \hline
Razonamiento & Aprobar specs JSON, rechazarlas o rerunear formalización. & Distingue errores de adaptación al entorno de errores matemáticos previos. \\ \hline
Construcción & Aprobar modelos generados, rechazar código o rerunear Reasoner. & Separa problemas de implementación de problemas de especificación. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Puntos de revisión humana del pipeline.}
\end{center}
\end{table}

El aspecto clave es que la revisión no solo decide si continuar o parar. También
puede redirigir el pipeline al nivel adecuado. Por ejemplo, un error conceptual
en una formulación debe volver al Formalizer; una mala conversión de esa
formulación al entorno debe volver al Reasoner; un bug de Python debe volver al
Builder.

El Router implementa rutas de corrección específicas. Estas rutas se inspiran en
la idea de refinamiento iterativo mediante feedback: el sistema no intenta
corregir todos los errores en una única respuesta, sino que vuelve a ejecutar la
etapa responsable del artefacto rechazado
\cite{madaan2023selfrefine,shinn2023reflexion}.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.4cm}|p{4.3cm}|p{4.8cm}|} \hline
\textbf{Revisión} & \textbf{Acción posible} & \textbf{Efecto} \\ \hline
Investigación & Pedir un paradigma adicional. & Lanza un DeepResearcher nuevo y vuelve a revisar la investigación. \\ \hline
Razonamiento & Rehacer formalización de un paradigma. & Ejecuta Formalizer y después Reasoner para ese paradigma. \\ \hline
Razonamiento & Rechazar una spec. & Reejecuta Reasoner para el paradigma afectado. \\ \hline
Construcción & Pedir rerun de Reasoner. & Regenera specs y vuelve a Builder para el paradigma. \\ \hline
Construcción & Rechazar un modelo concreto. & Reejecuta Builder solo para la formulación afectada. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Rutas de corrección durante la revisión humana.}
\end{center}
\end{table}

\section{Artefactos, persistencia e integración}

\subsection{Artefactos y persistencia}

El sistema es \textit{storage-first}: los artefactos reales se guardan en MinIO
y sus metadatos se registran en PostgreSQL. Esto evita depender de carpetas
locales y permite que CLI, servidor web y evaluaciones compartan el mismo modelo
de persistencia.

\begin{verbatim}
research/{run_id}/
  report.md
  deep/{paradigm}.md
  formulations/{paradigm}.md
  env_spec.json
  pipeline_state.json
  trace.jsonl

models/{run_id}/
  reasoner/{paradigm}/{formulation}.json
  builder/{paradigm}/{formulation}_model.py
  builder/{paradigm}/test_{formulation}.py
  builder/{paradigm}/{formulation}_validation.json
\end{verbatim}

MinIO almacena el contenido de los artefactos. PostgreSQL almacena ejecuciones,
metadatos, modelos aprobados y filas de memoria. Esta separación evita guardar
grandes bloques de texto o código en SQL, pero conserva referencias
relacionales para listar ejecuciones, registrar modelos y recuperar estado.

La traza \texttt{trace.jsonl} registra eventos de agentes, herramientas y
artefactos. Junto con \texttt{pipeline\_state.json}, permite auditar una
ejecución y reanudarla sin reconstruir el contexto desde cero.

La reanudación no se basa únicamente en leer el último estado guardado. Al
cargar un \texttt{PipelineState}, el sistema comprueba que los artefactos
referenciados por ese estado siguen existiendo en MinIO. Si el estado apunta a
formulaciones, specs o modelos que no están almacenados, la reanudación se
rechaza para evitar continuar desde una ejecución incoherente. Al finalizar, la
traza local se cierra y se sube también a MinIO, de modo que la auditoría no
depende del directorio temporal de ejecución.

\subsection{Contrato de modelo generado}

La salida final no hereda de una clase concreta del simulador. Usa duck typing:

\begin{lstlisting}[language=Python]
def decide(self, perception: dict) -> Action
def update(self, action, reward, new_perception) -> None
def get_state(self) -> dict
\end{lstlisting}

Esta decisión reduce el acoplamiento entre la fase de generación y la fase de
simulación. El modelo generado puede cargarse dinámicamente siempre que cumpla
la interfaz esperada.

La separación entre \texttt{decide} y \texttt{update} es crítica. El método
\texttt{decide} debe ser de solo lectura: elige una acción usando el estado
actual y la percepción. El método \texttt{update} recibe la recompensa y la nueva
percepción, y es el único que puede modificar el estado interno. Esta regla
evita que el modelo aprenda o cambie variables antes de que el entorno haya
aplicado realmente la acción.

Además, \texttt{get\_state} debe exponer variables internas y una clave
\texttt{q\_values}. Esta información permite a la fase de simulación visualizar
alternativas de acción, confianza relativa y evolución de puntuaciones internas.

\section{Sistema de memoria y conocimiento}

\subsection{Objetivo de la memoria}

La memoria convierte el pipeline en un sistema acumulativo. Sin memoria, cada
ejecución empieza desde cero. Con memoria, los resultados aceptados se
transforman en conocimiento reutilizable: paradigmas, variables, postulados,
formulaciones, parámetros, modelos, relaciones y hechos textuales.

La regla central es:

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.82\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=7mm]
\node[tfgbox, fill=tfgBlue!12, draw=tfgBlue, text width=3.5cm] (output) {Salida de agente};
\node[tfgbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, right=of output, text width=3.5cm] (review) {Revisión humana};
\node[tfgbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, right=of review, text width=3.5cm] (accepted) {Artefacto aceptado};
\node[tfgbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, right=of accepted, text width=3.5cm] (memory) {Memoria};
\draw[tfgarrow] (output) -- (review);
\draw[tfgarrow] (review) -- (accepted);
\draw[tfgarrow] (accepted) -- (memory);
\end{tikzpicture}}
\caption{Regla de escritura en memoria.}
\end{figure}

El sistema no guarda cualquier borrador generado por un LLM. Solo escribe en la
memoria después de la revisión humana. Esta decisión reduce ruido, evita
persistir formulaciones rechazadas y hace que la memoria sea explicable: lo que
hay en ella procede de artefactos aceptados.

\subsection{Tres representaciones complementarias}

La memoria no se implementa como un único almacén plano. El sistema guarda tres
representaciones complementarias del conocimiento, porque cada una responde a
un tipo de pregunta distinto. La combinación de recuperación semántica, búsqueda
léxica y grafo sigue ideas habituales en RAG, recuperación densa, BM25 y grafos
de conocimiento
\cite{lewis2020rag,karpukhin2020dpr,robertson2009bm25,hogan2021knowledgegraphs}.
Además, la separación entre memoria externa, memoria persistente de agentes y
recuperación basada en grafos es afín a trabajos como MemoryBank, MemGPT,
GraphRAG e HippoRAG, sin replicar exactamente sus algoritmos
\cite{zhong2023memorybank,packer2023memgpt,edge2024graphrag,gutierrez2024hipporag}.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3.2cm}|p{4.2cm}|p{5.1cm}|} \hline
\textbf{Representación} & \textbf{Pregunta que responde} & \textbf{Por qué es necesaria} \\ \hline
Hechos densos y sparse & Qué significa un concepto, qué dice un postulado o qué variables aparecen en una formulación. & Guarda frases completas en lenguaje natural. La búsqueda densa recupera hechos semánticamente parecidos; BM25 recupera nombres, símbolos, autores o DOIs exactos. \\ \hline
Grafo de conocimiento & De dónde sale una idea, qué paper la soporta, qué autor la propuso o cómo se relaciona con una formulación. & Mantiene trazabilidad mediante nodos y relaciones. Una búsqueda densa o sparse puede encontrar una frase, pero no reconstruye por sí sola una cadena de procedencia. \\ \hline
Observaciones y memoria procedural & Qué se intentó antes, qué falló, qué patrón funcionó y qué debería evitar un agente futuro. & Evita repetir errores de implementación, validación o adaptación al entorno. Es especialmente útil para Reasoner y Builder. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Representaciones complementarias de memoria.}
\end{center}
\end{table}

Los hechos densos y sparse se guardan para responder preguntas semánticas
directas. Por ejemplo, si un agente pregunta qué significa un paradigma o qué
implica una ecuación, la memoria recupera frases completas ya aceptadas. La
colección \texttt{memories\_dense} permite encontrar contenido aunque la
consulta use palabras distintas; la colección \texttt{memories\_sparse} permite
recuperar coincidencias exactas de términos técnicos, símbolos, autores o
identificadores bibliográficos.

El grafo cumple otra función: responder preguntas de procedencia y relación. Si
el sistema necesita saber de qué paper procede un postulado, qué autor lo
formuló, qué variables derivan de él o qué modelo lo implementa, necesita una
estructura relacional. Por eso Neo4j almacena nodos como papers, autores,
paradigmas, postulados, variables, formulaciones y modelos, junto con relaciones
como \texttt{SUPPORTS}, \texttt{AUTHORED\_BY}, \texttt{USES\_VARIABLE} o
\texttt{IMPLEMENTS}. PostgreSQL conserva además el ciclo de vida de cada
memoria: confianza, vigencia, corroboraciones, contradicciones y supersesión.

Las observaciones completan el sistema. No describen únicamente conocimiento
científico, sino experiencia operativa del propio pipeline. Si un Builder ya
intentó implementar una especificación y falló porque una variable no era
observable, esa observación debe poder recuperarse en ejecuciones futuras. Así,
un agente posterior puede decidir cambiar la adaptación, pedir una spec más
explícita o reutilizar un patrón de tests que ya funcionó. Esta memoria
procedural convierte errores y decisiones anteriores en señales reutilizables,
no en simple ruido de logs.

\subsection{MemoryAgent}

El MemoryAgent no es un agente libre que decide qué hacer en cada turno. Es una
tubería determinista que usa modelos de lenguaje para tareas concretas, pero
mantiene fijo el flujo de control:

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=7mm]
\node[tfgbox, fill=tfgBlue!12, draw=tfgBlue, text width=5.4cm] (accepted) {Artefacto aceptado};
\node[tfgbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, below=of accepted, text width=5.4cm] (extract) {Extracción estructurada\\nodos, relaciones y hechos};
\node[tfgbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, below=of extract, text width=5.4cm] (canon) {Canonicalización y normalización};
\node[tfgbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, below=of canon, text width=5.4cm] (graph) {Neo4j\\escritura y revisión del grafo};
\node[tfgbox, fill=tfgRed!10, draw=tfgRed, below=of graph, text width=5.4cm] (resolve) {Resolución de duplicados\\y conflictos};
\node[tfgbox, fill=tfgLight, draw=tfgGray, below left=8mm and 7mm of resolve, text width=3.9cm] (pg) {PostgreSQL\\ciclo de vida};
\node[tfgbox, fill=tfgLight, draw=tfgGray, below right=8mm and 7mm of resolve, text width=3.9cm] (qdrant) {Qdrant\\dense + BM25};
\draw[tfgarrow] (accepted) -- (extract);
\draw[tfgarrow] (extract) -- (canon);
\draw[tfgarrow] (canon) -- (graph);
\draw[tfgarrow] (graph) -- (resolve);
\draw[tfgarrow] (resolve) -- (pg);
\draw[tfgarrow] (resolve) -- (qdrant);
\end{tikzpicture}}
\caption{Flujo interno del MemoryAgent.}
\end{figure}

La extracción convierte el artefacto aceptado en varios tipos de salida:

\begin{itemize}
\item \textbf{nodos:} entidades como paradigmas, variables, papers,
postulados, formulaciones o modelos;
\item \textbf{relaciones:} enlaces de grafo como \texttt{SUPPORTS},
\texttt{IMPLEMENTS}, \texttt{USES\_VARIABLE}, \texttt{DERIVES\_FROM} o
\texttt{HAS\_PARAMETER};
\item \textbf{hechos y observaciones:} frases atómicas que pueden buscarse y
recuperarse en ejecuciones futuras, incluyendo aprendizajes de ejecución,
errores evitables, decisiones de implementación y patrones que conviene
reutilizar o no repetir.
\end{itemize}

Antes de escribir, el sistema normaliza identidades, poda nodos sin relación,
materializa relaciones estructurales y resuelve propuestas \texttt{\_\_NEW\_\_}
contra paradigmas ya existentes. Esto evita que la base de conocimiento se
llene de duplicados semánticos.

\subsection{Qué se guarda en cada almacén}

La memoria usa varios almacenes porque cada uno resuelve un problema distinto.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{2.4cm}|p{9.8cm}|} \hline
\textbf{Almacén} & \textbf{Responsabilidad} \\ \hline
MinIO & Artefactos completos: informes, formulaciones, specs, código, tests, estado y trazas. \\ \hline
PostgreSQL & Ejecuciones, metadatos, modelos registrados, \texttt{pipeline\_memories}, procedencia por run y ciclo de vida de memorias: confianza, validez temporal, accesos y supersesión. \\ \hline
Neo4j & Identidad y topología del conocimiento: nodos científicos y relaciones entre ellos. \\ \hline
Qdrant & Recuperación de hechos mediante dos colecciones: \texttt{memories\_dense} para embeddings y \texttt{memories\_sparse} para BM25. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Responsabilidad de cada almacén de persistencia.}
\end{center}
\end{table}

PostgreSQL es la fuente de verdad para confianza y validez temporal. Neo4j
guarda relaciones, pero no decide si una memoria está vigente. Qdrant permite
buscar, pero sus payloads no son la fuente de verdad de la confianza. MinIO
conserva el texto completo de los artefactos originales.

Las observaciones recuperables se persisten como contenido de memoria, con su
\texttt{namespace}, \texttt{memory\_type}, etapa y ejecución de origen. Cuando
una observación está asociada a la aparición de nodos del grafo, una tabla
específica registra esa procedencia por ejecución. Así se puede distinguir entre
el hecho reutilizable, que vive en el ciclo de vida de
\texttt{pipeline\_memories}, y la evidencia concreta de que un nodo fue
observado en un run determinado.

\subsection{Observaciones}

El término observación aparece en el sistema con varios significados
relacionados, pero no equivalentes. Esta distinción es importante porque evita
mezclar datos de ejecución, entradas observables del modelo y conocimiento
persistente.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.3cm}|} \hline
\textbf{Tipo} & \textbf{Dónde vive} & \textbf{Función} \\ \hline
Variable observable & Specs y modelos generados & Representa datos que el modelo puede leer del entorno, como recompensa, posición, recursos o resultado de la acción anterior. En el grafo se modela como \texttt{Variable} con tipo \texttt{Observation}, no como nodo \texttt{Observation}. \\ \hline
Observación procedural & \texttt{pipeline\_memories} & Resume aprendizajes de una ejecución de fase 1: errores evitables, decisiones útiles, tests fallidos, patrones de implementación o adaptaciones que conviene reutilizar. \\ \hline
Observación de nodo & \texttt{node\_run}\newline\texttt{\_observations} & Registra que un run concreto observó o materializó un nodo del grafo. Sirve para procedencia por ejecución sin inflar cada nodo de Neo4j con listas de \texttt{run\_id}. \\ \hline
Observación de simulación & \texttt{simulation}\newline\texttt{\_observations} & Recoge hechos producidos por ejecuciones del laboratorio de simulación. La fase 1 no las escribe, pero la recuperación puede leerlas como memoria compartida cuando ayudan a razonar sobre modelos, paradigmas o formulaciones. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tipos de observación usados por el sistema.}
\end{center}
\end{table}

Las observaciones procedurales son especialmente valiosas para los agentes de
fase 1. Un informe científico aceptado puede guardar hechos semánticos sobre un
paradigma, pero una observación puede capturar experiencia operativa: una spec
que parecía correcta pero no era implementable, una variable que no estaba
disponible en la percepción, un test que detectó mutación indebida en
\texttt{decide}, o un patrón de adaptación que funcionó bien para un entorno de
rejilla. Este tipo de memoria no describe solo el dominio científico; describe
lo que el propio pipeline aprendió al intentar convertir ciencia en código.

La tabla \texttt{node\_run\_observations} resuelve otro problema. El grafo de
conocimiento contiene entidades compartidas entre muchas ejecuciones: un mismo
paradigma, paper o postulado puede aparecer en distintos runs. Guardar una lista
creciente de ejecuciones dentro de cada nodo haría que Neo4j acumulase payloads
cada vez mayores y difíciles de auditar. Por eso la procedencia por ejecución se
lleva a PostgreSQL: cada fila indica que un \texttt{run\_id} observó un nodo
identificado por \texttt{label} y \texttt{key\_value}. Así se puede reconstruir
qué conocimiento apareció en una ejecución concreta sin contaminar la identidad
global del grafo.

Por último, \texttt{simulation\_observations} pertenece a la infraestructura
compartida. Su objetivo es conservar hechos observados durante simulaciones:
resúmenes, trayectorias, episodios o comportamientos asociados a un modelo,
paradigma, formulación, entorno o experimento. Esta memoria tiene confianza fija
y no sigue el mismo ciclo de supersesión que \texttt{pipeline\_memories}. Desde
la perspectiva de esta fase, lo relevante es que la herramienta
\texttt{retrieve\_knowledge} puede hidratar resultados tanto desde memorias de
pipeline como desde observaciones de simulación. De este modo, una ejecución
futura de fase 1 puede aprovechar señales empíricas producidas por el
laboratorio sin depender de la implementación interna de la fase de simulación.

\subsection{Tipos de memoria}

Las memorias de fase 1 se guardan en la tabla
\texttt{pipeline\_memories}. Cada fila incluye contenido, \texttt{namespace},
\texttt{memory\_type}, etapa de origen, ejecución, importancia, confianza,
contadores de corroboración y contradicción, accesos, intervalo de validez y
posible memoria sucesora.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.8cm}|p{2.7cm}|p{4.3cm}|} \hline
\textbf{Etapa} & \textbf{Namespace} & \textbf{Tipo} & \textbf{Para qué sirve} \\ \hline
Researcher & \texttt{paradigm} & \texttt{semantic} & Recordar paradigmas, postulados, autores, variables y conceptos científicos. \\ \hline
Formalizer & \texttt{formulation} & \texttt{semantic} & Reutilizar patrones matemáticos, ecuaciones, variables y alternativas de modelado. \\ \hline
Reasoner & \texttt{formulation} & \texttt{semantic} & Recordar mapeos entre formulaciones, percepciones, acciones, parámetros y comportamientos esperados. \\ \hline
Builder & \texttt{model} & \texttt{procedural} & Reutilizar patrones de implementación, tests, errores de código y decisiones del contrato \texttt{DecisionModel}. \\ \hline
Memoria & \texttt{meta} & \texttt{episodic} / \texttt{reflection} & Registrar contradicciones, consolidaciones y observaciones sobre la propia memoria. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tipos de memoria de la fase 1.}
\end{center}
\end{table}

Esta separación permite búsquedas más precisas. Una consulta del Researcher
puede restringirse a \texttt{paradigm}; una consulta del Builder puede buscar en
\texttt{model}; una consolidación puede trabajar sobre memorias \texttt{meta}.
La tabla describe la clasificación lógica de las filas de
\texttt{pipeline\_memories}; las representaciones anteriores describen cómo se
recupera y se relaciona ese contenido. Un mismo hecho puede tener texto
recuperable en Qdrant, una relación de procedencia en Neo4j y metadatos de
confianza en PostgreSQL.

Cuando el contenido es una observación de ejecución, se guarda con el tipo que
corresponde a su uso. Un error de implementación o un patrón de tests pertenece
a memoria \texttt{procedural}; una contradicción detectada durante la
consolidación puede convertirse en memoria \texttt{meta}. En ambos casos, la
utilidad es que el agente futuro no parte de cero: puede recuperar que algo ya
se intentó, que no funcionó o que una estrategia anterior fue validada.

\subsection{Ciclo de vida de las memorias}

La memoria no es un log append-only. Cada hecho tiene ciclo de vida. Cuando se
extrae un hecho, el sistema calcula un hash normalizado para evitar duplicados
exactos dentro de la misma ejecución y etapa. Después busca hechos similares en
Qdrant. Si encuentra candidatos, clasifica la relación:

\begin{itemize}
\item \textbf{duplicado:} no se crea una memoria nueva;
\item \textbf{corroboración:} aumenta la confianza de la memoria existente;
\item \textbf{enriquecimiento:} se crea una versión nueva y la anterior queda
supersedida;
\item \textbf{contradicción:} baja la confianza de la memoria anterior, se
crea una nueva memoria y se añade una memoria meta sobre el conflicto.
\end{itemize}

La confianza evoluciona de forma explícita. Una corroboración suma confianza,
una contradicción la reduce, el acceso mediante recuperación la incrementa
ligeramente y las memorias antiguas pueden decaer si no se usan. El objetivo es
que el sistema no solo recuerde, sino que pueda cambiar de criterio cuando
aparecen evidencias mejores.

\subsection{Recuperación de conocimiento}

La herramienta \texttt{retrieve\_knowledge} combina varias señales:

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.88\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[node distance=8mm and 9mm]
\node[tfgbox, fill=tfgBlue!12, draw=tfgBlue, text width=4.8cm] (query) {Consulta del agente};
\node[tfgbox, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, below=of query, text width=4.8cm] (rewrite) {Reescritura de consulta};
\node[tfgbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, below left=10mm and 7mm of rewrite, text width=3.6cm] (dense) {Qdrant denso};
\node[tfgbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, below=10mm of rewrite, text width=3.6cm] (bm25) {Qdrant BM25};
\node[tfgbox, fill=tfgOrange!15, draw=tfgOrange, below right=10mm and 7mm of rewrite, text width=3.6cm] (kg) {Neo4j local\\2-hop};
\node[tfgbox, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, below=22mm of rewrite, text width=4.8cm] (fusion) {Fusión RRF\\+ reranking};
\node[tfgbox, fill=tfgRed!10, draw=tfgRed, below=of fusion, text width=4.8cm] (crag) {CRAG / fallback web\\si hay baja confianza};
\node[tfgbox, fill=tfgLight, draw=tfgGray, below=of crag, text width=4.8cm] (context) {Contexto inyectado\\al agente};
\draw[tfgarrow] (query) -- (rewrite);
\draw[tfgarrow] (rewrite) -- (dense);
\draw[tfgarrow] (rewrite) -- (bm25);
\draw[tfgarrow] (rewrite) -- (kg);
\draw[tfgarrow] (dense) -- (fusion);
\draw[tfgarrow] (bm25) -- (fusion);
\draw[tfgarrow] (kg) -- (fusion);
\draw[tfgarrow] (fusion) -- (crag);
\draw[tfgarrow] (crag) -- (context);
\end{tikzpicture}}
\caption{Flujo de recuperación de conocimiento.}
\end{figure}

La búsqueda densa captura similitud semántica. BM25 captura coincidencias
exactas de nombres, símbolos, autores o identificadores. El grafo permite
recuperar relaciones que no son necesariamente cercanas en texto, como que una
formulación implementa un paradigma o que una variable pertenece a un postulado.
Después se fusionan los resultados y se rerankean. Si la confianza no es
suficiente, el sistema aplica una revisión correctiva y puede complementar con
búsqueda web.

El recorrido del grafo usa entidades enlazadas y exploración local de vecinos,
con decaimiento por distancia y atenuación de nodos muy conectados. No implementa
un PageRank completo; toma como inspiración general la recuperación relacional
sensible al contexto de la consulta y trabajos recientes de RAG sobre grafos
\cite{haveliwala2002topicsensitive,gutierrez2024hipporag}.

La implementación incluye dos optimizaciones para controlar latencia y coste. Si
el primer resultado denso ya supera un umbral de confianza, se omite la
extracción de entidades para el camino de grafo. De forma análoga, si el
reranking devuelve un resultado suficientemente fiable, se omite el evaluador
correctivo. Así, el sistema mantiene el flujo completo cuando hay incertidumbre,
pero evita llamadas adicionales cuando la recuperación ya es clara
\cite{cormack2009rrf,yan2024crag}.

El tipo de recuperación depende de la pregunta. Si un agente pregunta qué
significa un concepto, dominan los hechos densos y sparse. Si pregunta de dónde
procede una afirmación, se necesita el grafo y los metadatos de procedencia. Si
un Builder pregunta por una decisión de implementación, la consulta puede
recuperar memorias procedurales sobre errores previos, tests fallidos o patrones
ya validados. Esta combinación evita tratar todas las memorias como si fueran el
mismo tipo de evidencia.

Esto hace que la memoria sea útil pero no ciega. El sistema no inyecta
automáticamente cualquier resultado almacenado: pondera confianza, actualidad,
relevancia y señales de corrección.

\section{Robustez y decisiones de diseño}

\subsection{Degradación controlada}

El sistema distingue servicios obligatorios y opcionales. PostgreSQL y MinIO son
obligatorios para ejecutar el pipeline de forma persistente. Neo4j, Qdrant,
embeddings y reranking son opcionales desde el punto de vista de la generación:
si faltan, se pierde recuperación y memoria avanzada, pero el pipeline puede
seguir investigando, formalizando, razonando y construyendo modelos.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{9.5cm}|} \hline
\textbf{Servicio} & \textbf{Comportamiento si no está disponible} \\ \hline
PostgreSQL & No se puede mantener correctamente la persistencia central de ejecuciones, modelos y memorias. \\ \hline
MinIO & No se pueden guardar artefactos, estado ni trazas de forma estable. \\ \hline
Neo4j & Se pierde recuperación relacional y escritura de grafo, pero pueden existir artefactos y modelos. \\ \hline
Qdrant & Se pierde búsqueda densa/BM25 sobre hechos de memoria. \\ \hline
Embeddings & La recuperación semántica y el reordenado se degradan o se desactivan. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Degradación ante fallo de servicios.}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Decisiones de diseño principales}

Las decisiones más importantes del diseño son:

\begin{itemize}
\item separar investigación, formalización, razonamiento y construcción;
\item usar un Router determinista en lugar de un agente planificador global;
\item usar revisión humana antes de escribir memoria;
\item guardar artefactos persistentes en MinIO y metadatos en PostgreSQL;
\item usar Neo4j para relaciones, Qdrant para recuperación y PostgreSQL para
confianza y validez temporal;
\item mantener el contrato \texttt{DecisionModel} por duck typing;
\item validar antes de implementar y ejecutar pruebas después de generar código;
\item permitir degradación controlada cuando falta infraestructura opcional.
\end{itemize}

En conjunto, estas decisiones convierten el sistema en algo más que una cadena
de prompts. El resultado es una arquitectura de agentes con límites definidos,
artefactos revisables, memoria acumulativa, validación ejecutable y capacidad de
reanudación.
