\chapter{Conclusiones y posibles ampliaciones}

\section{Balance general}

El trabajo desarrollado demuestra que es viable construir una primera fase de un
laboratorio virtual capaz de transformar una descripción en lenguaje natural en
modelos de decisión ejecutables. El resultado no es únicamente un generador de
código: es un pipeline completo que investiga paradigmas, formaliza mecanismos,
los adapta a un entorno de simulación, genera implementaciones Python y conserva
evidencia de las decisiones tomadas durante el proceso.

La aportación principal está en la combinación de tres elementos. En primer
lugar, una arquitectura multiagente que divide el problema en etapas con
responsabilidades explícitas. En segundo lugar, una revisión humana integrada en
los puntos donde se toman decisiones científicas o de diseño. En tercer lugar,
una memoria persistente que convierte artefactos aceptados, hechos, relaciones y
observaciones en conocimiento reutilizable para ejecuciones futuras.

\section{Cumplimiento de objetivos}

Los objetivos planteados al inicio de la memoria se cumplen en sus aspectos
esenciales. El sistema permite partir de un problema abierto, descubrir
paradigmas relevantes, generar formulaciones, producir especificaciones
adaptadas a un entorno y construir modelos que cumplen el contrato
\texttt{DecisionModel}. Además, cada etapa produce artefactos persistentes, lo
que permite auditar la ejecución y reanudar el trabajo sin depender únicamente
del contexto conversacional del modelo.

También se cumple el objetivo de mantener al humano dentro del ciclo. La
revisión no aparece como una comprobación final, sino como parte estructural del
flujo. El usuario puede aprobar paradigmas, seleccionar formulaciones, revisar
specs, rechazar modelos y forzar reruns específicos. Esta decisión reduce el
riesgo de que un error temprano se propague hasta el código final sin ser
detectado.

Por último, se incorporó una estrategia de evaluación coherente con la naturaleza
del sistema. Las pruebas unitarias verifican piezas concretas, mientras que las
evals y benchmarks comprueban propiedades más amplias: coordinación entre
agentes, calidad de recuperación, crecimiento de memoria, control de slugs,
latencia, coste y comportamiento temporal de las memorias.

\section{Conclusiones técnicas}

La primera conclusión técnica es que los agentes de lenguaje son más útiles
cuando no trabajan como una única entidad monolítica. El sistema obtiene mejores
propiedades de control al separar investigación, formalización, adaptación al
entorno y construcción. Los subagentes reducen la presión sobre la ventana de
contexto y evitan que tareas conceptualmente distintas se contaminen entre sí.
Esta separación también facilita localizar errores: un fallo puede atribuirse a
la investigación, a la formulación, al razonamiento sobre el entorno o a la
implementación.

La segunda conclusión es que la memoria es una parte central del diseño, no un
añadido posterior. Guardar hechos en recuperación densa y sparse permite
responder preguntas semánticas y léxicas. Mantener un grafo de conocimiento
aporta trazabilidad sobre autores, papers, postulados, variables y modelos. Las
observaciones procedurales, por su parte, permiten que errores y decisiones de
ejecuciones previas sean señales útiles para agentes futuros.

La tercera conclusión es que la persistencia de artefactos es imprescindible en
un sistema de este tipo. Los informes, formulaciones, specs, modelos, tests,
estado del pipeline y trazas permiten reconstruir qué ocurrió en una ejecución.
Sin esta capa, el sistema dependería demasiado de respuestas textuales del
modelo y sería difícil auditarlo, reanudarlo o evaluarlo de forma reproducible.

Finalmente, el desarrollo confirma que los modelos actuales pueden acelerar de
forma notable tareas de implementación, pruebas y refactorización, pero no
sustituyen la necesidad de criterio humano. En este proyecto, la intervención
humana sigue siendo especialmente importante al validar interpretaciones
científicas, elegir formulaciones y decidir si un modelo generado representa de
forma adecuada el paradigma que pretende implementar
\cite{chen2021codex,yang2024sweagent}.

\section{Limitaciones}

El sistema sigue teniendo limitaciones relevantes. La validez científica final
de un modelo no queda garantizada por el hecho de que compile, pase tests o haya
sido generado desde una formulación. Las pruebas automáticas verifican
propiedades funcionales y de integración, pero la adecuación psicológica o
neurocientífica del modelo requiere revisión experta.

Otra limitación es la dependencia de servicios externos y modelos de lenguaje.
Las ejecuciones completas tienen coste económico, pueden verse afectadas por
latencia de red y no son completamente deterministas. Por ello, las evals deben
interpretarse como señales de regresión y calidad interna, no como un benchmark
externo definitivo.

También existe margen de mejora en la memoria. Aunque el sistema ya distingue
entre hechos, relaciones y observaciones, la calidad de extracción depende del
contenido producido por los agentes y de los criterios de consolidación. En
particular, la canonicalización de paradigmas, la detección de contradicciones y
la calibración de confianza son aspectos que pueden seguir refinándose con más
ejecuciones y métricas.

Las evals con corpus cerrado refuerzan otra limitación: la perfección técnica no
implica perfección científica. Un modelo puede compilar, pasar tests, estar
registrado en PostgreSQL y conservar trazas completas, pero seguir planteando
dudas sobre taxonomía, fidelidad al corpus o fuerza de una formulación. Por eso
los resultados deben entenderse como artefactos preparados para revisión
experta, no como validaciones científicas definitivas.

\section{Posibles ampliaciones}

La primera línea futura es ampliar el conjunto de paradigmas y ejecutar más
evaluaciones sobre problemas diversos. Esto permitiría medir mejor la
generalidad del pipeline y detectar qué tipos de teorías son más difíciles de
formalizar o implementar.

También será necesario validar los resultados con expertos del dominio. Esa
validación debería revisar si los paradigmas descubiertos son adecuados, si las
formulaciones respetan la literatura y si los modelos generados capturan el
mecanismo científico que declaran implementar. Las respuestas de los expertos
pueden convertirse después en nuevas reglas de evaluación, ejemplos de memoria
procedural y criterios de aceptación más estrictos.

La segunda línea es comparar modelos generados contra implementaciones manuales
o contra resultados esperados en simulaciones controladas. Esta evaluación
permitiría pasar de comprobar que el modelo funciona a estudiar si reproduce
patrones de comportamiento coherentes con la literatura.

La tercera línea es profundizar en el sistema de memoria. Sería útil mejorar la
extracción de observaciones procedurales, ampliar las métricas de calidad de
recuperación, estudiar estrategias de consolidación más estrictas y explotar más
el grafo para consultas multi-hop sobre procedencia científica.

La cuarta línea es reforzar la integración con la segunda fase del laboratorio.
Los modelos generados ya siguen un contrato compatible, pero la conexión puede
enriquecerse con análisis automáticos posteriores a la simulación, informes más
explicativos y retroalimentación desde los resultados experimentales hacia la
memoria de la fase 1.

\section{Cierre}

En conjunto, el proyecto muestra que un sistema multiagente con memoria,
artefactos persistentes y revisión humana puede abordar una tarea compleja que
no se reduce a generación de texto ni a generación de código. La contribución
más importante no es que un modelo escriba un archivo Python, sino que exista un
flujo trazable para pasar de conocimiento científico a una implementación
ejecutable, revisable y reutilizable dentro de un laboratorio virtual. Esta
conclusión conecta con la línea general de agentes con herramientas, memoria
externa y generación de programas mediante modelos de lenguaje
\cite{yao2023react,lewis2020rag,packer2023memgpt,chen2021codex,yang2024sweagent}.
