\chapter{Introducción}

\section{Contexto y alcance}

Este Trabajo de Fin de Grado forma parte de un proyecto más amplio: un
laboratorio virtual para simular, observar y analizar paradigmas de toma de
decisiones humanas mediante agentes inteligentes. El proyecto completo se
divide en dos contribuciones complementarias. La primera, documentada en esta
memoria, genera modelos de decisión ejecutables a partir de descripciones en
lenguaje natural, literatura científica, formulaciones matemáticas y
especificaciones de entorno. La segunda, desarrollada por Juan Freire Álvarez,
se centra en la infraestructura de
simulación, observación, análisis y reporte de esos modelos dentro del
laboratorio virtual.

La frontera entre ambas partes se definió mediante contratos e infraestructura
compartida. Esta memoria describe la fase 1, sus agentes, artefactos,
evaluaciones y el uso de servicios comunes como PostgreSQL, MinIO, Neo4j y
Qdrant cuando son necesarios para persistencia, trazabilidad y memoria. No
documenta la implementación interna de la fase de simulación, salvo en lo
imprescindible para explicar la integración: los modelos generados deben cumplir
un contrato común de decisión para que puedan ser cargados y ejecutados por el
laboratorio.

\section{Problema y motivación}

\subsection{Problema que se resuelve}

El laboratorio virtual necesita modelos de decisión que puedan actuar dentro de
un entorno de simulación. Crear estos modelos manualmente es una tarea costosa,
porque no consiste solo en programar una política de acciones. Antes hay que
identificar qué paradigmas científicos explican el comportamiento que se quiere
simular, traducir sus postulados a variables y ecuaciones, adaptar esas
formulaciones a las percepciones y acciones disponibles en el entorno, generar
código ejecutable y comprobar que ese código respeta el contrato esperado por la
simulación.

El problema principal, por tanto, es la distancia entre una descripción en
lenguaje natural y un modelo computacional verificable. Una descripción como
``simular toma de decisiones basada en regulación homeostática'' no contiene por
sí misma todos los elementos que necesita un agente ejecutable: autores y
paradigmas relevantes, variables internas, parámetros, reglas de actualización,
criterios de elección de acciones, correspondencia con el entorno y pruebas. Si
todo ese trabajo se realiza a mano, cada nuevo paradigma exige una revisión
bibliográfica y una implementación prácticamente desde cero.

Este trabajo resuelve ese problema mediante un pipeline con agentes
especializados, revisión humana y memoria persistente. El sistema no pretende
eliminar la supervisión humana ni sustituir el criterio científico, sino
automatizar las partes repetibles del proceso y producir artefactos
intermedios que puedan revisarse, corregirse, reutilizarse y auditarse. Esta
combinación se apoya en líneas recientes sobre agentes con herramientas,
sistemas multiagente, memoria persistente y generación de código
\cite{yao2023react,schick2023toolformer,wu2023autogen,qian2024chatdev,park2023generativeagents,chen2021codex}.

\subsection{Motivación del proyecto}

La toma de decisiones humanas se estudia desde teorías muy distintas: modelos
de aprendizaje por refuerzo, teorías de utilidad, heurísticas de racionalidad
limitada, modelos de acumulación de evidencia o mecanismos homeostáticos y
hedónicos \cite{berthoud2011metabolic}. Esta diversidad es útil científicamente,
pero dificulta construir un laboratorio virtual común. Dos paradigmas pueden
explicar comportamientos similares con variables internas distintas, y dos
formulaciones de un mismo paradigma pueden requerir reglas de actualización
incompatibles.

La motivación de esta fase es reducir esa fricción. Si el laboratorio virtual
quiere comparar modelos de decisión, necesita un procedimiento repetible para
pasar de literatura científica a modelos ejecutables. Ese procedimiento debe
dejar rastro de las decisiones tomadas, separar lo que se sabe de lo que se
asume y permitir que una persona revise los puntos donde existe ambigüedad
científica o de diseño.

El interés del proyecto no está solo en generar código. La contribución es
construir una cadena trazable que conecte conocimiento científico, formulación
matemática, adaptación al entorno, implementación y prueba. Esta trazabilidad es
especialmente importante en modelado computacional de conducta, donde el
resultado ejecutable puede parecer correcto aunque las hipótesis, los parámetros
o las variables internas no representen bien el fenómeno que se quiere estudiar
\cite{wilson2019modeling}.

\section{Estado del arte}

El proyecto se apoya en dos líneas de trabajo. La primera procede del modelado
computacional de la decisión. Paradigmas como el aprendizaje por refuerzo
\cite{sutton2018rl}, la teoría prospectiva \cite{kahneman1979prospect}, la
racionalidad limitada \cite{simon1955behavioral} o los modelos de difusión de
decisiones \cite{ratcliff1978theory} ofrecen mecanismos formales para explicar
elección, aprendizaje, incertidumbre, recompensa o compromiso entre rapidez y
precisión. Estos modelos son útiles para simulación, pero normalmente requieren
trabajo experto para elegir variables, ecuaciones, parámetros, observables y
reglas de actualización.

La segunda línea procede de los sistemas recientes basados en modelos de
lenguaje. Los agentes con herramientas permiten alternar razonamiento y acción,
como en ReAct y Toolformer \cite{yao2023react,schick2023toolformer}. Los
sistemas multiagente, como AutoGen o ChatDev, muestran que dividir un problema
en roles especializados facilita flujos de trabajo largos
\cite{wu2023autogen,qian2024chatdev}. La recuperación aumentada, la búsqueda
densa y BM25, la fusión de rankings y CRAG permiten incorporar conocimiento
externo o persistente durante la generación
\cite{lewis2020rag,karpukhin2020dpr,robertson2009bm25,cormack2009rrf,yan2024crag}.
Finalmente, los trabajos sobre generación de código y agentes de software
muestran que los modelos actuales pueden producir programas útiles cuando el
problema está suficientemente estructurado y existe validación ejecutable
\cite{chen2021codex,austin2021programsynthesis,yang2024sweagent}.

Frente a esas líneas, este trabajo no se limita a aplicar una de ellas de forma
aislada. Los modelos computacionales de decisión aportan la base científica,
pero no resuelven por sí solos cómo pasar de literatura heterogénea a código
ejecutable dentro de un laboratorio. Los sistemas RAG y CRAG ayudan a recuperar
información externa, pero no garantizan que esa información quede convertida en
variables, ecuaciones, especificaciones y pruebas. Los sistemas multiagente como
AutoGen o ChatDev demuestran que la división en roles mejora flujos largos, pero
su objetivo principal es coordinar conversaciones o tareas de desarrollo
software, no conservar una cadena científica revisable. Por último, SWE-agent y
los trabajos de síntesis de programas validan la utilidad de agentes capaces de
editar y probar código, pero parten normalmente de tareas de programación ya
definidas, no de paradigmas de decisión que antes deben investigarse y
formalizarse.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.7cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.7cm}|} \hline
\textbf{Línea relacionada} & \textbf{Qué aporta} & \textbf{Diferencia en este trabajo} \\ \hline
Modelado computacional de decisión & Paradigmas, variables latentes, reglas de actualización y criterios de elección. & Se usa como entrada científica que debe transformarse en artefactos ejecutables, no como modelo manual aislado. \\ \hline
RAG, CRAG y recuperación híbrida & Acceso a conocimiento externo y corrección de contexto cuando la recuperación es débil. & La recuperación se integra en un pipeline con revisión, persistencia y memoria aceptada, no en una respuesta textual única. \\ \hline
Memoria y GraphRAG & Representación persistente de hechos, relaciones y contexto reutilizable. & La memoria tiene ciclo de vida, confianza y escritura posterior a aceptación humana. \\ \hline
AutoGen y ChatDev & Coordinación de varios agentes con roles especializados. & Los roles se acoplan a etapas científicas y de ingeniería: investigar, formalizar, adaptar, construir y recordar. \\ \hline
SWE-agent y síntesis de programas & Edición de código y validación mediante ejecución de pruebas. & La generación de código es la última etapa de una cadena trazable que empieza en literatura científica. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comparación del proyecto con líneas relacionadas del estado del arte.}
\end{center}
\end{table}

Este trabajo combina ambas líneas con una decisión central: tratar los
paradigmas de decisión como objetos científicos que deben investigarse,
formalizarse y revisarse antes de convertirse en software. La diferencia
respecto a un generador de texto convencional es que cada etapa produce
artefactos persistentes y verificables, y la memoria del sistema solo se
actualiza tras aceptación humana. La diferencia respecto a un agente de
programación convencional es que el problema no empieza en un issue técnico,
sino en una pregunta científica que debe reducirse progresivamente hasta llegar
a una especificación implementable.

\section{Objetivos y enfoque de la fase}

\subsection{Objetivos generales}

Este Trabajo de Fin de Grado se enmarca en el desarrollo de un laboratorio
virtual para la simulación y el análisis de paradigmas de toma de decisiones
humanas mediante agentes inteligentes. El proyecto completo se divide en dos
fases complementarias. Esta memoria documenta mi parte del proyecto: el sistema
que genera modelos de decisión ejecutables a partir de descripciones en lenguaje
natural y conocimiento científico.

El objetivo general de esta fase es construir un sistema capaz de transformar
un problema de decisión en un conjunto de artefactos verificables y persistentes:

\begin{itemize}
\item una investigación sobre paradigmas científicos relevantes;
\item una o varias formulaciones matemáticas;
\item una especificación adaptada a un entorno de simulación;
\item código Python autocontenido;
\item pruebas ejecutables que validen el modelo generado.
\end{itemize}

El objetivo no es producir una única respuesta textual, sino construir una
cadena completa de generación de conocimiento y software. Cada etapa reduce la
ambigüedad de la anterior: primero se investiga, después se formaliza, después
se adapta al entorno y finalmente se implementa. Esta separación es importante
porque un error bibliográfico, un error matemático, una mala adaptación al
entorno y un bug de implementación requieren correcciones distintas.

\subsection{Descripción del sistema}

El sistema recibe una descripción de un problema de toma de decisiones y la
procesa mediante agentes especializados. Cada agente resuelve una parte del
problema y produce artefactos persistentes que pueden ser revisados antes de
continuar.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=5mm,
  introflow/.style={tfgbox, font=\footnotesize, minimum height=8mm, text width=4.9cm}
]
\node[introflow, fill=tfgBlue!12, draw=tfgBlue] (input) {Descripción del problema};
\node[introflow, fill=tfgGreen!12, draw=tfgGreen, below=of input] (research) {Investigación científica};
\node[introflow, fill=tfgOrange!16, draw=tfgOrange, below=of research] (formalize) {Formalización matemática};
\node[introflow, fill=tfgPurple!13, draw=tfgPurple, below=of formalize] (reason) {Adaptación al entorno};
\node[introflow, fill=tfgRed!10, draw=tfgRed, below=of reason] (build) {Modelo Python + pruebas};
\draw[tfgarrow] (input) -- (research);
\draw[tfgarrow] (research) -- (formalize);
\draw[tfgarrow] (formalize) -- (reason);
\draw[tfgarrow] (reason) -- (build);
\end{tikzpicture}
\caption{Transformación principal del sistema desarrollado.}
\end{figure}

La salida final es un modelo compatible con el contrato de simulación usado por
el laboratorio virtual:

\begin{lstlisting}[language=Python]
def decide(self, perception: dict) -> Action
def update(self, action, reward, new_perception) -> None
def get_state(self) -> dict
\end{lstlisting}

Esta interfaz permite separar la fase de generación de modelos de la fase de
simulación. El modelo generado no necesita heredar de una clase concreta del
simulador; basta con que implemente los métodos esperados.

\subsection{Combinación de técnicas actuales}

El trabajo no se apoya en una única técnica aislada. Su interés está en integrar
varias líneas recientes del estado del arte dentro de un sistema software
trazable. En la parte científica, toma como punto de partida la tradición de
modelado computacional de la conducta y de la decisión: aprendizaje por
refuerzo, teoría prospectiva, racionalidad limitada, modelos de difusión y
buenas prácticas para ajustar e interpretar modelos de comportamiento
\cite{sutton2018rl,kahneman1979prospect,simon1955behavioral,ratcliff1978theory,wilson2019modeling}.

En la parte de inteligencia artificial aplicada, el sistema combina agentes con
herramientas, orquestación multiagente, recuperación aumentada, memoria
persistente y generación de código validada por tests. El uso de herramientas se
relaciona con ReAct y Toolformer; la división en roles especializados, con
AutoGen y ChatDev; la recuperación de conocimiento, con RAG, DPR, BM25, RRF y
CRAG; la memoria persistente y relacional, con MemoryBank, MemGPT, GraphRAG e
HippoRAG; y la generación de programas, con Codex, Program Synthesis y
SWE-agent
\cite{yao2023react,schick2023toolformer,wu2023autogen,qian2024chatdev,lewis2020rag,karpukhin2020dpr,robertson2009bm25,cormack2009rrf,yan2024crag,zhong2023memorybank,packer2023memgpt,edge2024graphrag,gutierrez2024hipporag,chen2021codex,austin2021programsynthesis,yang2024sweagent}.

La contribución de esta fase no consiste en proponer un nuevo algoritmo de
aprendizaje por refuerzo, un nuevo método de recuperación o un nuevo modelo de
lenguaje. Consiste en combinar esas ideas en una arquitectura concreta: un
Router determinista, agentes especializados, revisión humana, artefactos
persistentes, memoria con ciclo de vida y modelos Python probados. Esa
combinación permite pasar de conocimiento científico a software ejecutable sin
perder trazabilidad entre las decisiones intermedias.

Esta forma de trabajo también cambia el nivel de análisis de la memoria. Al
estar el desarrollo apoyado en agentes de código, la parte repetitiva de
implementación, refactorización y corrección local puede automatizarse en mayor
medida que en un proyecto software tradicional. Por ello, el interés técnico no
está en describir decisiones de bajo nivel, diagramas de clases triviales o
patrones de diseño ya conocidos, sino en estudiar las decisiones de alto nivel:
arquitectura del pipeline, flujo de datos, contratos entre fases, separación de
responsabilidades, persistencia de artefactos, memoria, evaluación y modos de
fallo. En este contexto, la complejidad del trabajo se desplaza desde escribir
cada pieza de código manualmente hacia diseñar un sistema capaz de coordinar
agentes, validar sus salidas y mantener trazabilidad entre conocimiento
científico y software ejecutable.

Una característica importante del proyecto es que el propio desarrollo del
sistema también se realizó con apoyo intensivo de agentes de programación. Esta
metodología se describe de forma específica en el capítulo de desarrollo, porque
afecta a la planificación, a la división de tareas, a la validación y a la forma
de tomar decisiones de diseño.

\section{Estructura de la memoria}

La memoria sigue la estructura de un TFG de tipo B, orientado al desarrollo de
un sistema software. Los capítulos principales son:

\begin{itemize}
\item especificación de requisitos;
\item diseño del sistema;
\item desarrollo del trabajo;
\item pruebas;
\item conclusiones y posibles ampliaciones;
\item anexos técnicos, de usuario y de licencia.
\end{itemize}

La bibliografía recoge tanto referencias técnicas de agentes y memoria como
trabajos de recuperación aumentada, grafos de conocimiento y generación de
código.

Algunos términos técnicos se mantienen en inglés cuando son nombres habituales
del dominio o identificadores del propio sistema, como \textit{pipeline},
\textit{benchmark}, \textit{sparse}, \textit{dense}, \textit{run} o
\textit{spec}. Cuando no se trata de un identificador, se usa la forma española:
flujo, ejecución, especificación, recuperación semántica o recuperación léxica.
