\chapter{Introducción}

\section{Contexto y motivación}

El planteamiento inicial de este Trabajo de Fin de Grado partió de una
propuesta del profesor Eduardo Manuel Sánchez Vila, tutor del trabajo,
dirigida a su grupo de investigación. El punto de partida fue un TFM
previo que el propio Eduardo había tutorizado, y que ya contenía una
primera intuición de entorno de simulación. Aquella base era todavía
limitada, pero tenía algo valioso: una forma clara de convertir una idea
de investigación en un sistema observable. A partir de ahí, el alcance,
la arquitectura y la división del proyecto en dos fases se fueron
cerrando poco a poco entre Eduardo, mi compañero y yo, en reuniones de
diseño donde la propuesta inicial fue cambiando de escala y ganando
concreción.

El proyecto resultante es un laboratorio virtual para la simulación y el
análisis de paradigmas de toma de decisiones humanas mediante agentes
inteligentes, dividido en dos fases complementarias. La primera,
desarrollada por Pablo Pazos Parada, implementa un pipeline que transforma
descripciones en lenguaje natural en modelos de decisión ejecutables. Esta
memoria documenta la segunda, desarrollada por Juan Freire Álvarez:
la infraestructura que recoge esos modelos, los ejecuta en un entorno
común, observa su comportamiento y sintetiza los hallazgos en informes
comparativos.

\section{Problema que se aborda}

Un modelo que compila y cumple una interfaz todavía no basta para
estudiar un paradigma. Hace falta ejecutarlo en condiciones controladas,
observar sus decisiones paso a paso, comparar su comportamiento con otros
modelos y conservar una evidencia que pueda revisarse después. De lo
contrario, el resultado queda en un punto intermedio: existe código, pero
no todavía un experimento.

La aportación de esta fase consiste en cerrar ese recorrido. El sistema
convierte modelos ya construidos en sesiones de simulación comparables,
trazables y revisables, donde el grupo de investigación pueda ver qué
hacen, cómo evolucionan sus variables internas y qué evidencias quedan
para interpretar o repetir la ejecución.

El problema técnico está en coordinar ese recorrido sin acoplar las dos
fases del proyecto. La infraestructura de simulación debe aceptar modelos
heterogéneos generados externamente, construir un entorno común para ellos,
emitir eventos observables en tiempo real, transformar la ejecución en
trayectorias y episodios, generar un análisis útil y persistir los resultados
en la capa de persistencia correspondiente. Además, el flujo debe poder
seguirse desde la interfaz: el objetivo no es solo ejecutar código, sino
reducir la fricción para un investigador que quiere explorar un paradigma.

\section{Objetivos generales}

El objetivo general de esta fase es construir una infraestructura que
pueda ejecutar modelos de decisión heterogéneos y producir, en cada
simulación, un conjunto de artefactos verificables:

\begin{itemize}
\item una especificación del entorno de simulación adaptada al problema
descrito;
\item un registro estructurado del comportamiento de los modelos durante
la ejecución;
\item un análisis de los patrones observados, contrastado con postulados
previos almacenados en la capa de conocimiento compartida del proyecto;
\item un informe en PDF con los resultados y la evidencia recogida;
\item un conjunto de memorias de simulación persistidas para alimentar
ejecuciones futuras.
\end{itemize}

Estos artefactos se obtienen mediante un pipeline de agentes
especializados coordinados por un Orchestrator, y se exponen al
usuario a través de una interfaz web. La justificación de cada uno de
estos componentes se explica en los capítulos correspondientes.

La relación con la primera fase es complementaria. La primera fase toma
conocimiento científico y lo convierte en modelos ejecutables; esta
segunda fase toma esos modelos y los convierte en evidencia experimental
observable, comparable y reutilizable. La integración técnica entre ambas
se realiza por \textit{duck typing}: la segunda fase no exige que los
modelos hereden de una clase concreta, sino que comprueba que expongan
los métodos \texttt{decide}, \texttt{update} y \texttt{get\_state}. Esto
deja que ambas fases evolucionen de forma independiente mientras mantengan
esa pequeña superficie común.

\section{Descripción del sistema}

El sistema se usa principalmente desde una interfaz web y, de forma
secundaria, desde una línea de comandos para uso interno y depuración. La
interacción gira alrededor de un chat con el Orchestrator, que coordina
cuatro agentes especializados: Architect, Tracker, Analyst y Reporter.
Entre todos generan el entorno, ejecutan la simulación, observan el
comportamiento de los modelos, producen el análisis y componen el informe
en PDF.

Los modelos se cargan dinámicamente al comenzar una simulación. A partir
de ese momento, la segunda fase se encarga de situarlos en un entorno
común, registrar su comportamiento y transformar la ejecución en análisis
e informe.

La capa de conocimiento compartida entre fases se usa en los dos
sentidos: la segunda fase consume desde ella tanto los modelos
disponibles para simular como las memorias previas que la primera fase
consolida sobre cada paradigma, y devuelve las observaciones registradas
por el Tracker para que las ejecuciones posteriores puedan apoyarse en
ellas.

\section{Decisiones técnicas destacadas}

La arquitectura del sistema parte de varias decisiones técnicas que se
resumen a continuación y se desarrollan con más detalle en el capítulo de
diseño. Se incluyen aquí solo como mapa de lectura, para que el lector
identifique desde el principio qué piezas sostienen la solución.

\paragraph{Multi-agente coordinado por un Orchestrator centralizado.} El
sistema podría haberse implementado como un único agente, pero dividir
las responsabilidades en cuatro agentes especializados hace cada salida
intermedia inspeccionable y reduce la superficie de error. El contraste
con la alternativa monolítica se desarrolla en el capítulo de estado
del arte.

\paragraph{Acceso al conocimiento mediado por el Orchestrator.} El
acceso a la capa de conocimiento se centraliza: el Analyst dispone de la
herramienta de recuperación como \textit{tool call} y la invoca cuando
necesita ampliar el contexto, mientras que el Architect y el Reporter
no la consultan por su cuenta: reciben un contexto
pre-recuperado por el propio Orchestrator antes de cada invocación. El
detalle del esquema y de sus consecuencias se desarrolla en el capítulo
de diseño.

\paragraph{Backend FastAPI con un único canal WebSocket.} El cliente web
debe reaccionar a la actividad de los agentes a medida que se produce,
sin recurrir a \textit{polling}. Un canal WebSocket bidireccional,
complementado por unos pocos \textit{endpoints} REST, simplifica el
código del backend y la sincronización del cliente.

\paragraph{Persistencia híbrida.} La capa de persistencia combina
cuatro componentes con responsabilidades diferenciadas: metadatos
relacionales, artefactos binarios, recuperación vectorial y léxica, y
grafo de paradigmas. Los capítulos de requisitos y diseño explican
qué datos residen en cada uno y por qué se separan de ese modo.

\paragraph{Integración con la primera fase por \textit{duck typing}.}
En lugar de compartir un paquete con clases base entre las dos fases,
el contrato se reduce a tres métodos. La verificación se realiza en
tiempo de ejecución mediante un \texttt{Protocol} marcado como
\texttt{runtime\_checkable}. Esta decisión
evita acoplar la evolución de ambas fases: cada una puede cambiar por
dentro mientras respete la pequeña superficie común que las conecta.

\section{Relación de la documentación}

La memoria sigue la estructura de un Trabajo de Fin de Grado de tipo B,
orientado al desarrollo de un sistema software. Los capítulos principales
son:

\begin{itemize}
\item estado del arte;
\item especificación de requisitos;
\item diseño del sistema;
\item desarrollo del trabajo;
\item pruebas;
\item conclusiones y posibles ampliaciones.
\end{itemize}

Los apéndices incluyen el manual técnico, el manual de usuario, el
detalle de la batería de pruebas de la capa determinista, el catálogo
completo de requisitos, la galería de la interfaz, los diagramas de
arquitectura y la licencia. La bibliografía recoge tanto referencias
sobre agentes inteligentes y modelos de decisión como trabajos en
recuperación aumentada, grafos de conocimiento, evaluación de agentes y
simulación multi-agente.
