\pagestyle{plain}
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Esta memoria documenta una infraestructura para simular, observar y
analizar paradigmas de toma de decisiones humanas mediante agentes
inteligentes. El sistema recoge modelos de decisión generados por otra
fase del proyecto, los ejecuta en un entorno común y produce en cada
simulación un conjunto de artefactos verificables, desde una traza
estructurada del comportamiento hasta un informe comparativo en PDF.

Constituye la segunda de las dos fases de un laboratorio virtual
propuesto por el profesor Eduardo Manuel Sánchez Vila para su grupo de
investigación: la primera fase genera los modelos de decisión y esta
segunda construye la infraestructura que los ejecuta y los estudia.

El sistema se organiza como un pipeline de cuatro agentes especializados,
coordinados por un Orchestrator con chat interactivo. El Architect define
el entorno de simulación a partir de una descripción en lenguaje natural;
el Tracker registra eventos, episodios y trayectorias de decisión; el
Analyst identifica patrones de comportamiento y los contrasta con
conocimiento previo; el Reporter sintetiza los hallazgos en un informe
generado mediante LaTeX. El acceso principal es una interfaz web sobre un
backend FastAPI con WebSocket.

La integración con la primera fase del proyecto se realiza por \textit{duck
typing} sobre un contrato mínimo (\texttt{decide}, \texttt{update} y
\texttt{get\_state}), sin acoplamiento de clases entre ambos sistemas. Las
observaciones registradas durante cada simulación se persisten para
alimentar ejecuciones futuras.

\vspace{0.5cm}
\noindent{\bf Palabras clave:} agentes inteligentes, simulación multi-agente,
observación de comportamiento, toma de decisiones, grafos de
conocimiento.
