\section{Estado del arte}

Para situar este TFG conviene separar dos planos. El primero es el de
los entornos de simulación y la validación de modelos: el laboratorio necesita
ejecutar modelos, observarlos y conservar evidencia de lo que ocurre. El segundo
es el de las tecnologías usadas para construirlo: sistemas multi-agente,
recuperación aumentada y memoria, uso de herramientas y \textit{coding agents}.

\subsection{Entornos de simulación}

El laboratorio desarrollado no pretende validar directamente una teoría
psicológica o neurocientífica, sino ofrecer una infraestructura para
ejecutar modelos, observar su comportamiento y conservar evidencias de esa
ejecución. Por ello, las referencias más relevantes para este TFG no son
solo las de toma de decisiones, sino también las de simulación basada en
agentes y verificación de modelos.

La simulación basada en agentes parte de una idea formulada de manera clásica
por Epstein \cite{epstein1999abm}: un modelo describe un mecanismo, pero
también lo ejecuta y deja ver los patrones que produce.
Railsback y Grimm \cite{railsback2019abm} trasladan esa idea a una práctica de
modelado donde implementar, ejecutar y analizar son parte del propio trabajo
científico. Este TFG adopta esa perspectiva de forma instrumental. La
generación de los modelos pertenece a la primera fase. Aquí la pregunta es otra:
una vez existe el modelo, cómo se ejecuta, qué se observa de él y qué evidencia
queda para juzgar su comportamiento.

La literatura de verificación y validación de simulaciones insiste en
que la validación no se agota cuando el programa compila. Sargent
\cite{sargent2013vv} distingue entre verificación del modelo implementado,
validación conceptual y validación operacional. En este trabajo, esa
separación se traduce en una estrategia de evaluación mixta: pruebas
automatizadas para verificar el motor, los contratos y la persistencia;
escenarios reproducibles para observar el comportamiento del sistema completo;
y revisión humana para decidir si el análisis generado resulta útil como
herramienta de investigación.

\subsection{Tecnologías para desarrollar el entorno}

El segundo bloque trata las decisiones tecnológicas que hacen posible el
laboratorio. No aparecen como un inventario separado del sistema, sino como
antecedentes directos de su diseño: coordinación entre agentes, consulta de
conocimiento externo, llamadas a herramientas y desarrollo asistido por agentes
de programación.

\subsubsection{Sistemas multi-agente basados en LLMs}

Los modelos de lenguaje de gran tamaño (\textit{large language models}, LLMs)
pueden utilizarse como un agente único: un sistema que mantiene todo el
contexto, recibe la entrada del usuario y produce la respuesta directamente.
Este enfoque funciona bien para tareas
acotadas, pero se resiente cuando hay que coordinar subtareas con
dependencias, invocar herramientas externas o validar resultados
intermedios. En esos casos, el agente único puede producir respuestas
convincentes y, aun así, difíciles de auditar paso a paso. A medida que
el contexto se llena con instrucciones, datos y resultados intermedios,
el modelo pierde precisión sobre lo que se le ha pedido y aumenta la
probabilidad de que invente detalles que no estaban en la entrada
original: el fenómeno conocido como alucinación.

Sobre esa limitación se han construido marcos de coordinación. Entre ellos,
MetaGPT \cite{hong2024metagpt} es especialmente cercano al enfoque de este
trabajo, ya que codifica procedimientos operativos estandarizados como
secuencias de roles especializados (Architect, Engineer, etc.) que se
invocan en un orden canónico.

El \textit{survey} de Guo et al. \cite{guo2024llmbased} sistematiza el
campo y propone una taxonomía con tres paradigmas de comunicación
(cooperativo, debate, competitivo) y cuatro patrones estructurales
(\textit{Layered}, \textit{Decentralized}, \textit{Centralized} y
\textit{Shared Message Pool}). La arquitectura adoptada en este TFG, en
la que un Orchestrator centraliza la comunicación y un conjunto de agentes
especializados reciben tareas acotadas, se sitúa en el paradigma
\textit{Cooperative}: todos los agentes trabajan sobre la misma sesión, no
compiten ni debaten entre sí. Estructuralmente, el sistema es sobre todo
\textit{Centralized}, porque el Orchestrator decide qué agente actúa y qué
contexto recibe. El flujo mantiene además una organización por etapas cercana a
\textit{Layered}: Architect prepara el entorno, Tracker observa, Analyst
interpreta y Reporter redacta. Esa centralización también afecta al acceso al
conocimiento externo: solo el Analyst lo consulta directamente como
\textit{tool call}; el resto recibe contexto pre-recuperado.

\subsubsection{Recuperación aumentada y memoria de agentes}

En esta memoria, recuperar conocimiento significa consultar información externa
antes de pedir al modelo que razone. La respuesta deja de depender solo de lo
que el modelo tenga en su contexto inmediato.

La recuperación aumentada con generación (\textit{retrieval-augmented
generation}, RAG), formulada por
Lewis et al. \cite{lewis2020rag}, fijó un patrón hoy común en sistemas
con modelos de lenguaje: el sistema recupera fragmentos relevantes de un corpus
externo y los incorpora a la generación. Dense
retrieval consolidó la recuperación mediante \textit{embeddings}, mientras
que BM25 \cite{robertson2009bm25} sigue siendo la base de la recuperación
léxica con la que la densa se combina. Dicho de forma directa, el sistema usa
dos maneras de buscar: una por parecido de significado y otra por coincidencia
literal de palabras. Cuando ambas señales producen
rankings distintos, técnicas de fusión como Reciprocal Rank
Fusion \cite{cormack2009rrf} permiten combinarlas sin
entrenar un modelo específico para cada colección.

El paso siguiente consiste en añadir estructura al corpus. Microsoft
GraphRAG \cite{edge2024graphrag} muestra que combinar recuperación con un
grafo construido a partir de los documentos responde mejor que la recuperación
plana a ciertas preguntas, especialmente cuando la respuesta exige
agregar evidencia distribuida por el corpus.

Las arquitecturas de grafo de conocimiento, formalizadas en el
\textit{survey} de Hogan et al. \cite{hogan2021knowledgegraphs}, ofrecen
un sustrato para representar relaciones explícitas entre entidades.
En el laboratorio desarrollado, esa estructura encaja bien: paradigmas,
formulaciones, autores y procedencias forman relaciones que el grafo expone
directamente y que un índice plano de documentos no captura. Este TFG
combina ese grafo con dos modos complementarios de recuperación sobre el
mismo repositorio de conocimiento. El primero es un índice denso: cada
fragmento se convierte en un \textit{embedding}, es decir, un vector con el que
se comparan textos por cercanía semántica aunque no usen exactamente
las mismas palabras. El segundo es un índice disperso, o \textit{sparse},
basado en BM25, más literal y orientado a coincidencias exactas de términos.
En la práctica se complementan bien. Si el usuario pregunta por ``conductas de
exploración cuando el agente tiene poca energía'', la recuperación densa puede
encontrar memorias que hablan de \textit{drive}, homeostasis o búsqueda de
comida aunque no repitan esas palabras. Si la consulta contiene un nombre
concreto, como \texttt{Rangel 2013}, un identificador de modelo o una cita
literal, BM25 suele ser más fiable porque no diluye esos términos en una
vecindad semántica aproximada. El detalle de qué consulta utiliza cada
agente y cómo se mezclan los resultados se desarrolla en el capítulo de
diseño.

\subsubsection{Uso de herramientas}

ReAct \cite{yao2023react} introdujo el patrón de intercalar razonamiento y
acción: el modelo de lenguaje produce trazas de pensamiento y llamadas a
herramientas externas, observa los resultados y razona sobre ellos antes de
actuar de nuevo. El catálogo de herramientas del Orchestrator es una
instancia directa de este patrón, aplicado a la coordinación del pipeline de
simulación, observación y análisis.

En las aplicaciones actuales, esa idea se materializa normalmente mediante
\textit{tool calls} o llamadas a función: el modelo no ejecuta directamente una
acción externa; emite una petición estructurada con nombre de
herramienta y argumentos; el sistema anfitrión valida esa petición, invoca el
código correspondiente y devuelve la observación al modelo. Esta separación
reduce la ambigüedad operativa de las respuestas en lenguaje natural y deja una
traza auditable de qué operación se pidió, con qué parámetros y qué resultado
produjo. Para este TFG es especialmente relevante porque el laboratorio no
quiere que el modelo ``diga'' que ha simulado, observado o consultado el
historial: esas acciones deben corresponderse con herramientas concretas del
backend.

La revisión de salidas intermedias aparece también en trabajos como
Self-Refine \cite{madaan2023selfrefine} y Reflexion
\cite{shinn2023reflexion}, que exploran la mejora iterativa de respuestas
mediante crítica o retroalimentación verbal. En este trabajo, esa auto-revisión
no se aplica al pipeline en tiempo de ejecución, pero sí aparece de forma
intensiva durante la construcción del sistema, mediante subagentes
adversariales que revisan el código producido por el agente principal antes de
fusionarlo, como se detalla en el capítulo correspondiente.

\subsubsection{Coding agents y desarrollo asistido}

La evaluación de modelos capaces de programar ha pasado de tareas aisladas
de generación de funciones a problemas sobre repositorios completos.
SWE-bench \cite{jimenez2024swebench} refleja bien ese cambio al evaluar
modelos sobre \textit{issues} reales de GitHub que requieren coordinar
cambios en varios archivos. Esa transición es la que hace relevante hablar
de \textit{coding agents} en esta memoria.

La evidencia empírica sobre el impacto de estas herramientas en la productividad
de los desarrolladores ha crecido en los últimos años. Cui et al.
\cite{cui2025effects} analizan tres ensayos aleatorizados a gran escala y
Butler et al. \cite{butler2024dear} complementan esas medidas con un estudio
cualitativo sobre el uso diario de estas herramientas. El capítulo de desarrollo
retoma esa discusión desde la experiencia concreta de este TFG.

Frente a los trabajos revisados, este proyecto no propone una técnica nueva de
recuperación, una arquitectura general de agentes ni un método nuevo de
validación de teorías psicológicas. Su aportación está en combinar esas ideas
dentro de una infraestructura concreta: un laboratorio que recibe modelos
externos, los ejecuta en un entorno común, observa su comportamiento y deja
evidencia persistente de cada sesión. Por eso este estado del arte orienta los
capítulos siguientes, sin pretender ser un inventario exhaustivo.
