\chapter{Especificación de requisitos}

\section{Actores}

El sistema tiene un único actor humano y se apoya en dos sistemas externos
con los que intercambia información a lo largo de una sesión.

\begin{itemize}
\item \textbf{Usuario investigador} (actor primario). Persona que describe
un problema de decisión en lenguaje natural, lanza simulaciones, sigue su
ejecución en tiempo real y consulta los análisis, los informes y el
historial de experimentos. Es el único actor que interactúa con la
interfaz web.
\item \textbf{Primera fase del proyecto} (sistema externo). Produce y
registra los modelos de decisión que el laboratorio descubre y carga
dinámicamente; comparte además la capa de persistencia del Knowledge
Backbone. No actúa durante la sesión, pero su salida condiciona qué
modelos están disponibles.
\item \textbf{Servicios de modelos de lenguaje y apoyo} (sistema externo).
Proveedores accedidos a través de OpenRouter para el razonamiento de los
agentes, y los servicios opcionales de \textit{embeddings} (Voyage AI) y
\textit{reranking} (ZeroEntropy) que dan soporte a la recuperación de
conocimiento.
\end{itemize}

\section{Requisitos funcionales}

El sistema debe cubrir el ciclo completo de una sesión de simulación,
desde la descripción inicial del problema hasta la generación del informe
final, permitir la conversación continua con el Orchestrator durante la
sesión y la inspección y comparativa con ejecuciones pasadas.

Cada requisito se prioriza con la técnica MoSCoW, indicando si es
imprescindible (\emph{Must}), recomendable (\emph{Should}) u opcional
(\emph{Could}) para que el sistema cumpla su objetivo. Los requisitos
funcionales principales son:

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.6cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{8.3cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.1cm}|} \hline
\textbf{Código} & \textbf{Descripción} & \textbf{Prioridad} \\ \hline
RF-01 & Cargar dinámicamente los modelos de decisión generados por la
primera fase, descubriéndolos sin intervención manual entre sesiones. & Must \\ \hline
RF-02 & Generar especificaciones de entorno de simulación a partir de
descripciones en lenguaje natural. & Must \\ \hline
RF-03 & Ejecutar simulaciones con uno o varios modelos en el mismo
entorno, soportando comparativas multi-modelo. & Must \\ \hline
RF-04 & Registrar de forma estructurada los eventos, episodios y
trayectorias de decisión producidos durante cada simulación. & Must \\ \hline
RF-05 & Identificar patrones de comportamiento en los resultados y
contrastarlos con postulados previos del Knowledge Backbone. & Must \\ \hline
RF-06 & Generar, como parte del análisis, gráficas y visualizaciones
sobre las trayectorias y métricas extraídas que se incorporan al informe
final. & Should \\ \hline
RF-07 & Generar informes en PDF con los resultados, la evidencia visual y
las referencias a los paradigmas analizados. & Must \\ \hline
RF-08 & Persistir las observaciones de simulación en el Knowledge Backbone
como memorias reutilizables en ejecuciones posteriores. & Must \\ \hline
RF-09 & Conservar el historial completo de experimentos y permitir su
consulta, filtrado y comparativa. & Should \\ \hline
RF-10 & Permitir la interacción con el sistema mediante un chat
conversacional gestionado por el Orchestrator, con continuidad de la
conversación dentro de la sesión y posibilidad de retomar pasos
anteriores. & Must \\ \hline
RF-11 & Permitir al Orchestrator recomendar al usuario qué hacer a
continuación, qué modelos o paradigmas pueden encajar con el problema
descrito y qué herramientas tiene disponibles. & Could \\ \hline
RF-12 & Ofrecer una visualización del entorno de simulación con
\textit{replay} paso a paso y paneles de actividad por agente. & Should \\ \hline
RF-13 & Exponer vistas de inspección del Knowledge Backbone (grafo,
memorias y procedencia) accesibles desde la propia interfaz web. & Could \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Requisitos funcionales principales con su prioridad MoSCoW.}
\end{center}
\end{table}

La lista anterior descompone los cinco artefactos definidos en la
introducción. La especificación del entorno queda cubierta por RF-02 y
por su visualización en RF-12; la ejecución y el registro estructurado
por RF-01, RF-03 y RF-04; el análisis contrastado por RF-05 y RF-06; el
informe final por RF-07; y la memoria reutilizable por RF-08 y RF-09.
RF-10, RF-11 y RF-13 completan la forma de uso del laboratorio: chat
continuo, recomendaciones del Orchestrator e inspección del Knowledge
Backbone desde la interfaz.

\section{Requisitos no funcionales}

Los requisitos no funcionales se centran en el desacoplamiento entre
fases, la trazabilidad de cada ejecución y el comportamiento ante fallos
de servicios opcionales.

\begin{itemize}
\item \textbf{RNF-01 --- Modularidad y desacoplamiento:} la integración con la primera
fase debe realizarse mediante un contrato mínimo (\textit{duck typing}),
sin imponer dependencias de paquetes ni jerarquías de clases. Mientras
RF-01 fija el \emph{qué} (cargar los modelos sin intervención manual),
este requisito fija el \emph{cómo} (sin acoplar la evolución de las dos
fases).
\item \textbf{RNF-02 --- Extensibilidad de modelos:} la incorporación de nuevos
modelos generados por la primera fase no debe requerir modificaciones en
el código de la segunda fase.
\item \textbf{RNF-03 --- Trazabilidad:} cada ejecución debe conservar su
configuración, sus eventos y sus artefactos finales con un identificador
único, de modo que sea posible reproducirla o auditarla.
\item \textbf{RNF-04 --- Reactividad:} el cliente web debe recibir actualizaciones del
estado de la simulación y de la actividad de cada agente en tiempo real,
sin \textit{polling}, mediante WebSocket.
\item \textbf{RNF-05 --- Degradación controlada:} si faltan componentes opcionales
del backbone (\textit{reranker} o \textit{embeddings}), el sistema debe seguir funcionando,
aunque la recuperación pierda calidad.
\item \textbf{RNF-06 --- Determinismo:} para una misma semilla
y configuración, el motor de simulación debe producir resultados
idénticos, de modo que las comparativas entre modelos sean
reproducibles y comparables entre sesiones.
\item \textbf{RNF-07 --- Portabilidad de despliegue:} los servicios externos (PostgreSQL,
MinIO, Neo4j, Qdrant) deben poder levantarse de forma reproducible
mediante \texttt{docker compose}, sin pasos manuales de configuración
específicos del entorno del desarrollador.
\item \textbf{RNF-08 --- Configuración por entorno:} las credenciales y \textit{endpoints} de
los servicios externos deben aislarse en variables de entorno, sin
quedar embebidos en el código fuente ni en los artefactos versionados.
\item \textbf{RNF-09 --- Observabilidad:} las acciones del Orchestrator y de los
agentes especializados deben dejar traza en los \textit{logs} del
\textit{backend} (emitidos por la salida estándar del proceso que sirve la
API), suficientes para diagnosticar una sesión \textit{a posteriori} sin
tener que reproducirla.
\item \textbf{RNF-10 --- Acotación del contexto conversacional:} una sesión larga no
debe agotar la ventana de contexto del modelo. El historial del chat con
el Orchestrator debe mantenerse dentro de un presupuesto acotado de forma
automática, sin que el usuario tenga que reiniciar la sesión y sin perder
la trazabilidad de las decisiones ya tomadas.
\end{itemize}

Estos requisitos no funcionales no se corresponden con pantallas
concretas, sino con propiedades transversales. El desacoplamiento y la
extensibilidad se cierran en la carga dinámica de modelos; la trazabilidad,
la observabilidad y el determinismo se validan en la suite de pruebas; la
reactividad se materializa en el canal WebSocket; la degradación controlada
afecta a la lectura del Knowledge Backbone; la portabilidad y la
configuración por entorno se recogen en el despliegue; y la acotación del
contexto se concreta en la autocompactación del Orchestrator.

\section{Casos de uso}

Los casos de uso describen las interacciones principales del usuario
investigador con el laboratorio. Todos comparten una misma sesión de chat
mediada por el Orchestrator; el actor es el usuario investigador salvo
indicación contraria. La tabla siguiente resume los casos y los relaciona
con los requisitos funcionales. La trazabilidad completa con evidencias de
validación se recoge al final del capítulo.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.6cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{7.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}|} \hline
\textbf{Código} & \textbf{Caso de uso} & \textbf{RF relacionados} \\ \hline
CU-01 & Ejecutar una simulación a partir de una descripción en lenguaje natural & RF-01, RF-02, RF-03, RF-04, RF-10, RF-11, RF-12 \\ \hline
CU-02 & Comparar varios modelos en el mismo entorno & RF-01, RF-03, RF-06 \\ \hline
CU-03 & Analizar los resultados y contrastarlos con el Knowledge Backbone & RF-04, RF-05, RF-06, RF-08 \\ \hline
CU-04 & Generar el informe PDF de la sesión & RF-06, RF-07 \\ \hline
CU-05 & Consultar y comparar experimentos anteriores & RF-09 \\ \hline
CU-06 & Inspeccionar el Knowledge Backbone desde la web & RF-13 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resumen de casos de uso y su trazabilidad con los requisitos funcionales.}
\end{center}
\end{table}

El caso de uso principal es CU-01: el usuario describe un problema, el
Orchestrator propone modelos y entorno, el Architect genera la
especificación, el sistema ejecuta la simulación y la interfaz recibe los
eventos en tiempo real. Los demás casos de uso especializan ese recorrido:
CU-02 compara varios modelos bajo la misma semilla y entorno; CU-03 analiza
la simulación y escribe memoria reutilizable; CU-04 materializa el análisis
en un informe PDF; CU-05 recupera experimentos anteriores; y CU-06 permite
inspeccionar el Knowledge Backbone desde la web.

\section{Información que el sistema debe almacenar}

La capa de persistencia compartida con la primera fase distribuye los
datos entre los cuatro componentes del Knowledge Backbone. Esta sección
enumera qué guarda cada uno; la justificación de la combinación se
desarrolla en el capítulo de diseño.

PostgreSQL almacena los metadatos tabulares: experimentos, ejecuciones,
modelos registrados, referencias a artefactos, historial conversacional,
observaciones de simulación y memorias aceptadas por la primera fase. MinIO
conserva los artefactos binarios, como informes PDF y archivos
\texttt{*\_model.py}. Qdrant indexa las memorias en dos colecciones
complementarias, densa y \textit{sparse} BM25, particionadas por
\textit{namespace} (\texttt{pipeline} para la primera fase y
\texttt{simulation} para esta). Neo4j mantiene el grafo consolidado de
paradigmas, formulaciones, modelos y procedencia; las observaciones de
simulación solo se llevarían al grafo cuando exista una relación estable con
un paradigma o una formulación concreta.

\section{Interfaces externas}

El sistema interactúa con varios sistemas externos y comparte una capa de
persistencia con la primera fase del proyecto.

\begin{itemize}
\item \textbf{Primera fase del proyecto:} integración a través del
contrato \texttt{decide}, \texttt{update} y \texttt{get\_state}, declarado
como \texttt{Protocol} en \texttt{simlab.environment} y resuelto por
\textit{duck typing}.
\item \textbf{Knowledge Backbone compartido:} PostgreSQL (metadatos,
historial de experimentos y tabla de observaciones de simulación), MinIO
(artefactos binarios), Qdrant (vectores densos y BM25 nativo) y Neo4j
(grafo de paradigmas, formulaciones y procedencia).
\item \textbf{Servicios de modelos de lenguaje:} acceso a los proveedores
de LLM a través de OpenRouter; \textit{embeddings} asimétricos mediante Voyage AI
(opcional) y \textit{reranking} mediante ZeroEntropy (opcional).
\item \textbf{Motor de composición tipográfica:} generación de los
informes en PDF mediante una plantilla LaTeX procesada con \textit{tectonic}.
\item \textbf{Cliente web:} comunicación con el backend a través de una
API REST sobre HTTP y un canal WebSocket para los eventos en tiempo real.
\end{itemize}

\section{Trazabilidad}

La tabla siguiente conecta los objetivos operativos de esta segunda fase
con los requisitos anteriores y con las evidencias usadas después en el
capítulo de pruebas. Su finalidad es hacer explícito que la validación no
se limita a que la aplicación arranque, sino a que cada artefacto prometido
en la introducción queda cubierto por una prueba, una ejecución o una
evidencia versionada.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{6.2cm}|} \hline
\textbf{Objetivo} & \textbf{Requisitos} & \textbf{Evidencia} \\ \hline
Cargar modelos de la primera fase sin acoplamiento rígido & RF-01, RNF-01, RNF-02 & Pruebas del \texttt{model\_loader}, contrato \texttt{DecisionModel} y ejecución multi-modelo del escenario homeostático. \\ \hline
Generar y validar entornos de simulación & RF-02, RF-03, RNF-06 & Tests de \texttt{simlab.spec} y \texttt{simlab.environment}; escenario principal con rejilla \(8\times8\), semilla fija y 30 pasos. \\ \hline
Observar trayectorias y eventos de decisión & RF-04, RF-12, RNF-03 & Salida estructurada del Tracker, trazas de decisión por agente y pruebas de emisión de eventos en vivo mediante WebSocket. \\ \hline
Analizar resultados y contrastarlos con conocimiento previo & RF-05, RF-06, RF-08 & Pruebas de \texttt{retrieve\_context}, pre-recuperación desde el Orchestrator y gráficas comparativas generadas por el Analyst. \\ \hline
Generar informes revisables & RF-07 & Informe PDF del Reporter, plantilla LaTeX, descarga REST y pruebas de generación y descarga de informes. \\ \hline
Persistir conversaciones, experimentos y memorias de simulación & RF-08, RF-09, RF-10, RNF-03, RNF-10 & Tablas \texttt{chat\_messages}, \texttt{experiments}, \texttt{runs} y \texttt{simulation\_observations}; prueba de autocompactación y métricas de escritura \(7=7=7\) en PostgreSQL y Qdrant. \\ \hline
Ofrecer una interfaz reactiva de uso & RF-10, RF-11, RF-12, RF-13, RNF-04 & Pruebas Playwright de sesión completa, vistas del Knowledge Backbone, capturas de interfaz y verificación manual sobre la aplicación viva. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Trazabilidad entre objetivos, requisitos y evidencias de la fase 2.}
\end{center}
\end{table}
