\chapter{Desarrollo del trabajo}

Este capítulo documenta el sistema construido y también el proceso
por el que se construyó. En este TFG, trabajar de forma habitual con
\textit{coding agents} (en este caso, Codex y Claude Code) desplazó el
centro de gravedad del ciclo clásico de desarrollo de software: la
implementación dejó de ser la actividad dominante y ganaron peso la
especificación, la revisión y la verificación. La sección que sigue desarrolla
esta idea; el resto del capítulo describe el bucle de trabajo que se usó en
este TFG.

El capítulo se mueve en dos planos. Primero, el bucle de trabajo con agentes
y el reparto de responsabilidades entre persona y modelo. Luego, la historia
concreta del sistema: cómo fue creciendo por iteraciones cortas, del núcleo de
simulación a la persistencia compartida y la lectura del Knowledge Backbone.
Contar la metodología no sustituye al relato del avance técnico; explica por
qué el sistema acabó tomando la forma que tomó.

\section{El problema con el ciclo clásico}

Los modelos de proceso clásicos tienden a asumir que escribir y depurar código
es el coste dominante del desarrollo. Sobre esa premisa se construyen muchas
prácticas habituales: separar análisis de implementación para no malgastar
trabajo, producir documentación intermedia para guiar al programador o
planificar iteraciones en función de la velocidad de implementación.

En este TFG esa premisa cambió. Con \textit{coding agents} como ejecutores
habituales, implementar una función concreta o un módulo acotado a partir de una
especificación clara dejó de ser la parte más costosa. La literatura reciente
sobre productividad asistida por IA aporta contexto~\cite{cui2025effects,butler2024dear},
pero la decisión metodológica nace de la práctica del proyecto: una salida
generada solo era aceptable cuando respetaba alcance, contrato y pruebas. La
comparación sintética con un proceso clásico se recoge en la
Tabla~\ref{tab:comparativa-desarrollo-ia}, dentro del
Apéndice~\ref{ap:trazabilidad-requisitos}.

El peso se desplazó hacia tres actividades: enunciar bien la especificación,
revisar lo que el agente había producido y verificar que no se rompía lo que ya
funcionaba. En la práctica, especificar dejó de significar escribir un párrafo
de requisitos y pasó a parecerse más a redactar un plan de implementación: lo
bastante concreto como para que el agente no tuviera que convertir
ambigüedades en decisiones propias.

\section{El nuevo bucle de desarrollo}

El bucle de trabajo fue corto y repetitivo: especificar la tarea, delegar la
implementación, revisar el cambio y verificarlo antes de abrir otra iteración.
La Figura~\ref{fig:ciclo-desarrollo-ia} resume la secuencia aplicada en las
tareas no triviales.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\resizebox{0.94\linewidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
  cycleblock/.style={
    rectangle, rounded corners=2pt, draw=black!75, line width=0.55pt,
    fill=black!4, minimum width=30mm, minimum height=13mm,
    align=center, font=\small\sffamily
  },
  cyclehuman/.style={
    rectangle, rounded corners=2pt, draw=black!85, line width=0.65pt,
    fill=black!10, minimum width=31mm, minimum height=13mm,
    align=center, font=\small\sffamily\bfseries
  },
  cyclelabel/.style={font=\scriptsize\sffamily, fill=white, inner sep=1.2pt},
  cyclearrow/.style={-{Stealth[length=2.2mm,width=1.8mm]}, draw=black!70, line width=0.6pt}
]
  \node[cyclehuman] (spec) at (0,0) {Especificar\\\scriptsize alcance, pruebas, invariantes};
  \node[cycleblock] (exec) at (3.55,0) {Ejecutar\\\scriptsize agente o subagentes};
  \node[cyclehuman] (review) at (7.1,0) {Revisar\\\scriptsize diff, diseño, regresiones};
  \node[cyclehuman] (accept) at (10.65,0) {Aceptar\\\scriptsize pruebas y revisión};
  \node[cycleblock] (adjust) at (7.1,-2.0) {Ajustar\\\scriptsize correcciones acotadas};

  \draw[cyclearrow] (spec) -- (exec);
  \draw[cyclearrow] (exec) -- (review);
  \draw[cyclearrow] (review) -- node[cyclelabel, above] {si cumple} (accept);
  \draw[cyclearrow] (review) -- node[cyclelabel, right] {si no cumple} (adjust);
  \draw[cyclearrow, rounded corners=8pt] (adjust.west) -- ++(-7.1,0) -- (spec.south);
  \draw[cyclearrow] (accept.north) .. controls (8.4,1.05) and (2.4,1.05) ..
    node[cyclelabel, above] {siguiente tarea} (spec.north);
\end{tikzpicture}}
\caption[Ciclo de desarrollo asistido por agentes]{Ciclo de desarrollo
asistido por agentes seguido durante este TFG. Las decisiones de alcance
y aceptación permanecen en el lado humano; la implementación se delega cuando la
tarea tiene un contrato verificable.}
\label{fig:ciclo-desarrollo-ia}
\end{center}
\end{figure}

En la fase de especificación, cada tarea empezaba con una descripción funcional,
criterios de aceptación, dependencias y pruebas esperadas. En la fase de
ejecución, el agente se encargaba de la implementación, las pruebas asociadas y
buena parte de la depuración local. La revisión cerraba el bucle: si el cambio
no respetaba el contrato, volvía como ajuste acotado; si lo respetaba, se
aceptaba y se abría la siguiente tarea.

Ese bucle cambió también el contenido de la planificación. Una tarea ya no era
solo una descripción funcional, sino un pequeño contrato de ejecución: qué
comportamiento debía aparecer, qué archivos podían cambiar, qué pruebas había
que añadir y qué invariantes no se podían romper. Cuando ese contrato estaba
bien cerrado, el agente resolvía la parte mecánica con rapidez. Cuando quedaba
ambiguo, la velocidad dejaba de ser una ventaja y aumentaba el coste de
revisión.

Por eso las \textit{specs} se redactaron muchas veces en clave de TDD. No
bastaba con pedir una funcionalidad; la tarea indicaba qué prueba debía fallar
antes del cambio, qué caso de regresión quedaba cubierto y qué suite había que
volver a ejecutar después. En tareas de backend, esto era directo: añadir una
prueba en \texttt{tests/}, reproducir el fallo y cerrar la implementación cuando
la suite volvía a pasar. En tareas de interfaz, donde parte de la validación es
visual, el equivalente fue combinar pruebas de recorrido con revisión manual en
navegador: que el flujo se pudiera usar, que el estado se actualizara en tiempo
real y que la pantalla encajara con el diseño esperado.

Linear funcionó como memoria operativa de ese proceso. Las tareas no eran una
lista de pendientes: dejaban visibles las decisiones tomadas antes de delegar
prioridad, dependencias, alcance, criterios de
aceptación y posibles conflictos con otros cambios en curso. Esa información
permitía decidir si dos tareas podían lanzarse en paralelo o si debían
resolverse una detrás de otra. También facilitaba la revisión: el
\textit{diff} se comparaba contra un contrato escrito, no contra una intención
recordada de forma aproximada varios días después.

\section{Reparto de responsabilidades}

Las decisiones de alcance, contratos de integración, diseño visual, prioridades y
aceptación final se mantuvieron en el lado humano. La implementación de módulos
acotados, pruebas, migraciones, refactores y depuración local se delegó cuando
la especificación fijaba claramente el comportamiento esperado. Esta frontera
fue especialmente importante en la integración con la primera fase y en el
\textit{dashboard}: el contrato de tres métodos y el criterio visual se cerraron
antes de pedir implementación. Ninguna salida se aceptó solo por estar generada;
debía pasar por pruebas, revisión del \textit{diff} y, en los cambios de
interfaz, comprobación manual en navegador.

En el backend, esta separación se tradujo en contratos y pruebas. Antes de
delegar una tarea se fijaba qué entrada debía aceptar cada función, qué salida
debía producir y qué casos límite quedaban cubiertos por la suite. En el
\textit{frontend}, la frontera fue más visual: primero se decidían composición,
jerarquía y comportamiento esperado de la pantalla; después el agente traducía
ese criterio a componentes React y clases de Tailwind. En ambos casos, la
delegación funcionaba cuando el criterio de aceptación estaba definido fuera del
modelo.

Esta forma de trabajar no eliminó la responsabilidad humana; la movió a
otro lugar. El riesgo principal dejó de ser no llegar a escribir una pieza y
pasó a ser aceptar una pieza plausible sin comprobar si respetaba el sistema
completo. Por eso el \textit{diff} se revisaba siempre contra la tarea
original, además del resultado visible. Un cambio podía compilar y aun
así rechazarse si ampliaba el alcance, introducía una dependencia innecesaria o
resolvía el problema con una abstracción que el resto del código no usaba.

Un ejemplo concreto apareció en la integración inicial de herramientas del
Orchestrator. Una primera versión asumía que toda \textit{tool call} emitida por
el modelo incluiría el campo \texttt{query} bien formado y accedía directamente a
él. La suposición era cómoda, pero demasiado optimista: bastaba una llamada
serializada a medias para que un error del modelo se convirtiera en una
excepción del backend. La corrección no fue compleja, pero sí reveladora: se
sustituyó el acceso directo por una lectura defensiva, se añadieron pruebas para
parámetros malformados y la herramienta pasó a devolver un mensaje controlado.
El problema no era que el agente no supiera escribir esa pieza; era que el
contrato inicial no había fijado el caso degenerado.

El reparto entre herramientas también fue práctico. El backend, la persistencia,
las migraciones y la suite de pruebas se trabajaron principalmente con Codex,
porque ahí pesaba más respetar contratos y dejar las pruebas en verde. El
\textit{frontend} y la interacción se iteraron más con Claude Code, donde
era útil revisar composición visual y pequeños detalles de interfaz. La
división no fue rígida: dependía del tipo de tarea y de la validación que esa
tarea necesitaba.

\section{Planificación y coordinación con la primera fase}

Este TFG se desarrolló en paralelo con la primera fase. Para evitar
acoplamiento prematuro entre ambas se siguió una estrategia explícita:
fijar pronto el contrato de integración y dejar que cada parte evolucionara
por su cuenta sobre ese contrato. El
contrato resultante (los tres métodos \texttt{decide},
\texttt{update} y \texttt{get\_state}) es lo suficientemente mínimo
como para que ninguna de las dos partes haya necesitado coordinar
\textit{releases} con la otra durante los meses siguientes.

La planificación y la coordinación del proyecto se apoyaron en Linear como
gestor de tareas compartido. El trabajo se dividió en iteraciones, cada una con
sus criterios de aceptación, y cada tarea declaraba, además de su
descripción funcional, sus dependencias, su prioridad, su posible
solapamiento con otras tareas y si podía ejecutarse en paralelo. Esas
mismas tareas son las que alimentaban el bucle descrito al principio del
capítulo: guardaban el plan operativo que después seguía el agente. Para cambios
pequeños bastaba con la descripción y los criterios de aceptación; para
cambios transversales, de cualquiera de las dos partes o de la capa común,
la propia tarea incorporaba más detalle técnico y servía como documento de
discusión con el otro autor.

Los cambios viajaban por las ramas del repositorio compartido en GitHub,
mientras que Linear mantenía el estado vivo de la planificación: qué estaba
hecho, qué quedaba bloqueado, qué podía ejecutarse en paralelo y qué
requería revisión humana. La comunicación complementaria del día a día se
mantuvo en mensajería directa, reservada a desbloqueos puntuales. Los
cambios que afectaban al esquema compartido del Knowledge Backbone se
discutían en la tarea correspondiente antes de implementarse en cualquiera
de las dos partes.

\section{Componentes implementados y tecnologías}

La Tabla~\ref{tab:implementacion-componentes} resume la correspondencia entre
los componentes software descritos en el diseño y las tecnologías, librerías,
APIs o plataformas empleadas para implementarlos. La arquitectura separa las
responsabilidades funcionales de la tecnología concreta para que el sistema
pueda cambiar de proveedor, almacén o librería sin alterar el contrato entre
etapas. La tabla no enumera dependencias menores, sino las piezas que
condicionaron decisiones de diseño o de despliegue.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\setlength{\tabcolsep}{6pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{8.7cm}|} \hline
\textbf{Componente software} & \textbf{Tecnologías, librerías, APIs o plataformas} \\ \hline
Cliente web & React 19, Vite, TypeScript, Tailwind CSS 4, WebSocket del navegador. \\ \hline
Backend API & Python, FastAPI, Uvicorn, endpoints REST y canal WebSocket \texttt{/ws}. \\ \hline
Orchestrator & Python, catálogo de \textit{tool calls}, OpenRouter API, persistencia de historial y control de presupuesto/contexto. \\ \hline
Architect & Python, OpenRouter API, validación de especificaciones con \texttt{simlab.spec}. \\ \hline
Runtime de simulación & \texttt{simlab.environment}, clases \texttt{Environment}, \texttt{Agent}, \texttt{Resource}, \texttt{Event} y contrato \texttt{DecisionModel}. \\ \hline
Carga dinámica de modelos & Importación dinámica de Python, \textit{duck typing}, PostgreSQL para metadatos de modelos y MinIO para código generado por la primera fase. \\ \hline
Tracker & Python, OpenRouter API, detector determinista de eventos críticos y serialización JSON de eventos, trayectorias y episodios. \\ \hline
Analyst & Python, OpenRouter API, herramientas de consulta del Knowledge Backbone y generación de gráficas con \texttt{simlab.charts}. \\ \hline
Reporter & Python, OpenRouter API, LaTeX, plantilla \texttt{report\_template.tex}, compilación con \textit{tectonic} y almacenamiento de PDFs en MinIO. \\ \hline
Knowledge Backbone & PostgreSQL, MinIO, Neo4j, Qdrant denso y Qdrant BM25 nativo; \textit{embeddings} mediante Voyage AI y \textit{reranking} mediante ZeroEntropy cuando hay credenciales. \\ \hline
Consultas históricas & PostgreSQL, generación y validación de SQL de solo lectura mediante \texttt{query\_history} y \texttt{query\_experiments}. \\ \hline
Despliegue local & Docker Compose para PostgreSQL, MinIO, Neo4j y Qdrant; ejecución del backend con \texttt{uvicorn} y del frontend con Vite. \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Implementación por componente]{Implementación por componente. La
tabla asocia cada componente del diseño con las tecnologías, librerías, APIs o
plataformas utilizadas.}
\label{tab:implementacion-componentes}
\end{center}
\end{table}

\section{Hitos de iteración del sistema}

El sistema final no se planificó entero desde el primer día. Fue creciendo por
acumulación de iteraciones: primero se cerraron el diseño, el contrato con
la primera fase y el núcleo de simulación sobre CLI. Después se añadió la
interfaz web con WebSocket y \textit{replay}, se incorporó la comparativa
multi-modelo y el Orchestrator pasó de despachar herramientas a guiar una
conversación con recomendaciones.

La segunda oleada se centró en hacer que la salida sirviera para investigación:
enriquecimiento del Analyst, gráficas, eventos críticos, trazas de decisión
por agente y migración a la persistencia compartida con PostgreSQL y MinIO.
La tercera convirtió al laboratorio en consumidor y productor del Knowledge
Backbone: escritura de \texttt{simulation\_observations}, lectura de
postulados mediante \texttt{retrieve\_context}, vistas de inspección del
backbone, consulta del historial mediante lenguaje natural sobre SQL
(NL-SQL) y autocompactación del contexto conversacional. El cierre del
trabajo se dedicó al despliegue en Railway y a la redacción de la memoria.

\section{Planificación temporal}

El desarrollo se extendió de marzo a junio de 2026. Los hitos no fueron fases
estancas con entregas cerradas, sino líneas de trabajo que se solaparon: marzo
concentró el diseño, el núcleo de simulación y la interfaz; abril reunió las
iteraciones de análisis, almacenamiento y memoria; y mayo--junio se dedicó a
la consulta del historial, la robustez, el despliegue y la redacción de la
memoria.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{ganttchart}[
  hgrid,
  vgrid,
  x unit=1.45cm,
  y unit chart=0.58cm,
  title height=1,
  bar height=0.48,
  bar/.append style={fill=black!18, draw=black!70},
  group/.append style={fill=black!35, draw=black!80},
  milestone/.append style={fill=black!70, draw=black!80}
]{1}{8}
\gantttitle{Marzo}{2}
\gantttitle{Abril}{2}
\gantttitle{Mayo}{2}
\gantttitle{Junio}{2} \\
\gantttitlelist{1,2,3,4,5,6,7,8}{1} \\
\ganttbar{Diseño y contrato de integración}{1}{2} \\
\ganttbar{Núcleo de simulación y CLI}{1}{3} \\
\ganttbar{Frontend, WebSocket y replay}{2}{4} \\
\ganttbar{Comparativa multi-modelo}{3}{4} \\
\ganttbar{Tracker, Analyst y Reporter}{3}{5} \\
\ganttbar{PostgreSQL, MinIO y persistencia}{4}{6} \\
\ganttbar{Knowledge Backbone y consulta histórica}{5}{7} \\
\ganttbar{Despliegue, evaluación y memoria}{6}{8}
\end{ganttchart}}
\caption[Cronograma de desarrollo]{Cronograma sintético de
los hitos principales. Las barras reflejan líneas de trabajo solapadas, no
fases cerradas.}
\label{fig:cronograma-desarrollo}
\end{center}
\end{figure}

\section{La verificación como nuevo cuello de botella}

Si la implementación deja de ser lo costoso, el problema se desplaza:
¿qué garantiza que el código generado es correcto?

La respuesta adoptada durante el desarrollo tuvo tres capas. La primera fueron
las pruebas como contrato: una funcionalidad sin prueba no se
considera terminada. La suite combina pruebas unitarias y de integración
en \textit{pytest} para el backend, y pruebas \textit{end-to-end} en
Playwright para el cliente web. La segunda fue la revisión combinada del cambio
antes de fusionar: la propia lectura humana del
\textit{diff} (centrada en el alcance, en lo que el cambio no
debería romper y en si lo entregado coincide con la \textit{spec}) y
una pasada complementaria por subagentes especializados
(\texttt{code-reviewer}, \texttt{code-simplifier} y
\texttt{silent-failure-hunter}) configurados para reportar solo
problemas de alta confianza. Los subagentes no reemplazan la revisión
humana; la enfocan, encontrando antes los problemas mecánicos y
dejando a la lectura humana las cuestiones de diseño y alcance. La
tercera fue la verificación manual sobre la aplicación viva: para los cambios
que afectan a la interfaz, no basta con que las
pruebas pasen; el cambio debe poderse usar en un navegador y mostrarse
de forma correcta antes de aceptarlo.

Para las ejecuciones completas de evaluación se añadió una comprobación más:
contrastar las salidas abiertas del pipeline con métricas duras de simulación.
La Tabla~\ref{tab:plan-verificacion-desarrollo} recoge el plan completo.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}|} \hline
\textbf{Capa de verificación} & \textbf{Qué comprobaba} & \textbf{Herramientas usadas} \\ \hline
Contrato de pruebas & Que el comportamiento nuevo queda fijado antes de aceptar la implementación. & \texttt{pytest}, pruebas de integración y casos de regresión. \\ \hline
Revisión de cambio & Que el \textit{diff} respeta alcance, contratos y diseño previsto. & Lectura humana y subagentes de revisión de alta confianza. \\ \hline
Ejecución de interfaz & Que el flujo se puede usar de extremo a extremo, más allá de compilar. & Playwright, navegador local y comprobación manual. \\ \hline
Ejecución instrumentada & Que Tracker, Analyst y Reporter quedan anclados a los datos reales de simulación. & Casos CASO1/CASO2, métricas duras y juez externo. \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Plan de verificación seguido durante el desarrollo]{Plan de
verificación aplicado durante el desarrollo y las ejecuciones completas de
evaluación.}
\label{tab:plan-verificacion-desarrollo}
\end{center}
\end{table}

Estas comprobaciones se apoyan en una compuerta automática de integración
continua. El repositorio compartido ejecuta un \textit{workflow} de GitHub
Actions en
cada \textit{push} y \textit{pull request} contra \texttt{main}, que comprueba
formato y \textit{linting} con \texttt{ruff} y lanza las suites unitarias del
laboratorio, del sistema generador de modelos y de la capa común, excluyendo las
pruebas de integración,
\textit{end-to-end} y las que requieren un modelo real por su coste. Con esa
compuerta, ningún cambio se integra sin pasar antes esa verificación rápida y
reproducible, y las pruebas más caras quedan reservadas para una ejecución
explícita.

Esta forma de verificar evitó varias regresiones pequeñas pero costosas. En la
generación de informes, por ejemplo, las pruebas unitarias podían validar
que existía una ruta de compilación, pero la ejecución completa reveló
fallos distintos: respuestas truncadas o incorrectas del Reporter, secciones
duplicadas o mensajes de descarga emitidos dos veces en el chat. La
Tabla~\ref{tab:problemas-verificacion} resume estos casos y otros problemas
similares. Eran fallos pequeños, pero afectaban al recorrido real del usuario.
Por eso la verificación terminó combinando pruebas de bajo nivel con una
sesión completa desde la interfaz.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.7cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.3cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.4cm}|} \hline
\textbf{Situación problemática} & \textbf{Cómo se detectó} & \textbf{Medida adoptada} \\ \hline
Llamadas de herramienta malformadas en el Orchestrator & Revisión de \textit{diff} y pruebas con parámetros incompletos. & Lectura defensiva de parámetros y mensajes de error controlados. \\ \hline
Reporter agotando presupuesto de tokens en una sección & Pruebas que simulaban corte por \texttt{max\_tokens}. & Generación por secciones, reintento con \textit{prompt} compacto y PDF estándar de respaldo. \\ \hline
Secciones duplicadas o texto residual en informes & Ejecución completa del pipeline y revisión del PDF generado. & Endurecimiento de la plantilla y comprobaciones sobre el informe final. \\ \hline
Mensajes de descarga repetidos en el chat & Pruebas de recorrido y uso manual de la interfaz. & Centralización del evento de entrega del PDF para emitir un único mensaje. \\ \hline
Desajustes entre datos del entorno e informe & Evaluación instrumentada CASO1/CASO2 y paquete de juez externo. & Métricas duras de anclaje y contraste contra trayectorias reales. \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Problemas de verificación observados]{Ejemplos de situaciones en las
que la verificación detectó problemas no visibles en una ejecución superficial.}
\label{tab:problemas-verificacion}
\end{center}
\end{table}

\section{Limitaciones observadas}

El bucle descrito no resuelve todo. Durante el desarrollo aparecieron tres
limitaciones recurrentes.

La primera es que el agente puede generar resultados convincentes sin
ser correctos, especialmente cuando el contrato es vago. Esto se mitiga
con \textit{specs} precisas, pero no se elimina.

La segunda es de ritmo. Cuando el coste de implementar baja, lo natural
es abrir más cambios; pero el coste de \emph{revisar} no baja al
mismo ritmo. Cuando la generación acelera el ritmo de cambios, aumenta el
riesgo de aceptar modificaciones poco revisadas. Para evitarlo, ningún cambio
se consideró terminado hasta pasar por la revisión combinada del bucle y,
cuando afectaba a la interfaz, por una comprobación manual sobre la aplicación
viva. Esa tensión entre velocidad de producción y carga de revisión aparece
también en los estudios cualitativos sobre el uso real de asistentes
de IA en entornos profesionales \cite{butler2024dear}.

La tercera es metodológica, y afecta al propio acto de escribir esta
memoria. Documentar un sistema acabado consiste en describir un
conjunto cerrado de decisiones; documentar un proceso como este,
en cambio, exige asumir que no hubo grandes decisiones, sino muchas
pequeñas iteraciones cuyo valor solo se ve cuando se miran encadenadas.
Por eso este capítulo no presenta el desarrollo como un plan ejecutado
de principio a fin, sino como un bucle corto que se repitió una y otra
vez. Disfrazarlo de proceso lineal habría sido más cómodo de leer,
pero menos fiel a lo que de verdad pasó.

\section[Retos prácticos]{Retos prácticos: la ventana de contexto de los agentes}

Una limitación que apareció pronto y que condicionó decisiones de
diseño concretas es la memoria de los propios agentes. Los modelos de
lenguaje operan sobre una ventana de contexto finita medida en
\textit{tokens}, y en una sesión real del laboratorio esa ventana se
llena con facilidad: historial conversacional, trazas completas, JSON del
Tracker y memorias recuperadas del Knowledge Backbone. En CASO1, por ejemplo,
se comparan seis modelos durante 60 pasos, lo que ya produce 360 eventos antes
de contar episodios, estados internos y análisis. Si todo se entrega completo en
cada turno, el Orchestrator trabaja con ruido y puede mezclar detalles de partes
distintas de la sesión.

La solución fue aplicar el patrón usado en el resto del sistema: resumen por
defecto y detalle bajo demanda. El historial antiguo se autocompacta en un
resumen determinista que conserva decisiones y artefactos; las trazas
voluminosas se consultan mediante herramientas específicas como
\texttt{get\_tracker\_detail}, \texttt{get\_analyst\_detail} o
\texttt{get\_simulation\_step\_window}. Así el agente ve lo necesario sin volver
a cargar toda la simulación en la conversación.
