\chapter{Pruebas y evaluación}

\section{Enfoque de evaluación}

La validación de este trabajo no podía limitarse a comprobar que el código se
ejecuta sin errores. Esa parte queda cubierta por las pruebas automatizadas,
pero no basta para saber si el laboratorio cumple su objetivo principal:
ayudar a estudiar paradigmas de toma de decisiones humanas a partir de los
modelos generados en la primera fase del proyecto.

El laboratorio combina dos naturalezas muy distintas que no se pueden medir
con la misma vara. Por un lado, un \textbf{núcleo determinista}, el motor de
simulación, el Tracker y la persistencia en el Knowledge Backbone, cuyo
comportamiento es reproducible y se puede comprobar contra una verdad
programática. Por otro, una \textbf{capa de juicio basada en modelos de
lenguaje}, Architect, Analyst y Reporter, cuyas salidas son abiertas y no
tienen una única respuesta correcta. Evaluar ambas igual llevaría o bien a
exigir determinismo donde no lo hay, o bien a aceptar como válido cualquier
texto plausible.

Por eso la evaluación se organiza en \textbf{tres capas}, siguiendo la
taxonomía de métodos de cómputo de métricas para agentes basados en modelos de
lenguaje de Mohammadi et al.~\cite{mohammadi2025agenteval}, que distingue tres
familias complementarias: comprobaciones basadas en código (las más
deterministas y objetivas), juicio mediante modelo de lenguaje
(\textit{LLM-as-a-judge}) y revisión humana (el patrón oro para lo subjetivo).
Esta separación es coherente con la práctica clásica de verificación y
validación de modelos de simulación~\cite{sargent2013vv}: la verificación
comprueba que el sistema está bien construido; la validación, que produce
resultados representativos del fenómeno estudiado.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.4cm}|} \hline
\textbf{Capa} & \textbf{Qué evalúa} & \textbf{Agentes / componentes} \\ \hline
1. Núcleo determinista & Contratos técnicos contra verdad programática (métricas duras, binarias) & Motor de simulación, Tracker, persistencia \\ \hline
2. Comportamiento (\textit{golden scenarios}) & Que los modelos se comportan como predice la teoría que implementan & Modelos de fase 1, Analyst \\ \hline
3. Juicio externo y revisión humana & Salidas abiertas; Codex como juez externo y revisión humana como calibración futura & Architect, Analyst, Reporter \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Marco de evaluación por capas y su correspondencia con los componentes del laboratorio.}
\label{tab:eval-capas}
\end{center}
\end{table}

El mensaje que articula el capítulo es que la primera fase valida que el
\emph{modelo funciona}, compila, pasa tests y se integra, mientras que la
segunda fase valida que el \emph{modelo se comporta como predice la teoría} y
que la infraestructura lo \emph{observa con fidelidad}. Esa es precisamente la
brecha que la fase 1 deja abierta: que un modelo se ejecute sin errores no
garantiza que reproduzca el fenómeno que pretende
representar~\cite{wilson2019tenrules}.

\section{Capa 1: núcleo determinista}

Esta capa reúne las comprobaciones objetivas y reproducibles. La literatura de
evaluación de agentes recomienda preferir comprobaciones deterministas siempre
que exista una verdad programática, porque los jueces basados en modelos de
lenguaje son no deterministas y tienden a premiar rasgos estilísticos por
encima de la corrección~\cite{mohammadi2025agenteval}. Por eso el núcleo
determinista es la primera capa, y el juicio mediante modelo de lenguaje se
reserva para las salidas genuinamente abiertas.

Las comprobaciones son binarias y no requieren juicio. Se ejecutan sobre seis
modelos evaluados: los cuatro modelos de la primera fase y los dos
\textit{baselines}. Sobre ellos se verifican cuatro propiedades del núcleo:

\begin{itemize}
\item \textbf{Contrato observable} (6/6): cada modelo cumple en ejecución el
contrato común, \texttt{decide} es de solo lectura, \texttt{update} es el
único mutador y \texttt{get\_state} expone \texttt{q\_values}, no solo en
sus pruebas unitarias.
\item \textbf{Determinismo del motor} (6/6): con la misma semilla y
configuración, dos ejecuciones producen flujos de acciones idénticos byte a
byte, lo que sostiene la comparativa multi-modelo.
\item \textbf{Fidelidad de la persistencia} (tripleta \textit{joinable},
$N=N=N$): cada observación se materializa de forma consistente como una fila en
PostgreSQL, un vector denso y un vector \textit{sparse} en Qdrant, bajo el mismo
\textit{UUID} (tabla~\ref{tab:joinable}).
\item \textbf{Suite de regresión} (353/353 en \textit{pytest}, más Playwright y
compilación \LaTeX): conjunto de regresión que asegura que las capas superiores se
apoyan en un sistema estable.
\end{itemize}

La fidelidad de la persistencia merece una aclaración. No basta con que el
Tracker produzca un JSON correcto al final de la simulación: si una observación
se guarda en PostgreSQL pero no aparece en Qdrant, o si el vector denso y el
índice BM25 quedan asociados a identificadores distintos, esa observación ya no
puede recuperarse de forma fiable en una ejecución posterior. Por eso se
comprueba la tripleta \textit{joinable}: la misma observación debe existir como
fila relacional, como vector denso y como vector \textit{sparse}, siempre bajo el
mismo \textit{UUID}.

La suite de regresión cubre desde pruebas pequeñas de backend hasta recorridos
completos de interfaz. En el extremo bajo, por ejemplo, las pruebas de
\texttt{benchmark/scoring.py} verifican con datos controlados que una curva de
aprendizaje o un tiempo de residencia se puntúan correctamente. En el extremo
alto, Playwright recorre el flujo conversacional de la aplicación: saludo,
selección de modelos, simulación, análisis y generación del informe. Entre ambos
niveles quedan las pruebas del motor, del cargador dinámico de modelos, de la
persistencia y de la generación de PDF. El desarrollo de cada invariante, los
detalles de cada comprobación y las tablas completas de resultados se recogen en
el Apéndice~\ref{ap:capa1}.

\section[Capa 2: comportamiento]{Capa 2: evaluación de comportamiento (\textit{golden scenarios})}

La capa 1 muestra que el sistema es técnicamente correcto, pero no que los
modelos hagan lo que la teoría predice. Para cerrar esa brecha se emplea la
técnica de los \textit{golden scenarios}: escenarios controlados en los que
\emph{se conoce de antemano la verdad}, porque viene fijada por la teoría que el
modelo dice implementar. Se mide entonces si el laboratorio, y en particular
el Analyst, recupera esa verdad a partir de la simulación. Este enfoque es el
recomendado para evaluar agentes cuando no existe una única respuesta
correcta~\cite{mohammadi2025agenteval}, y traslada al laboratorio la práctica de
validación de modelos de comportamiento mediante recuperación de patrones
conocidos~\cite{wilson2019tenrules} y
falsación~\cite{palminteri2017falsification}.

\subsection{Modelos sujeto y \textit{baselines}}

Los sujetos de evaluación son los cuatro modelos generados por la primera fase
en la ejecución de referencia, repartidos en dos paradigmas con predicciones
cuantitativas falsables:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.6cm}|} \hline
\textbf{Paradigma} & \textbf{Modelo} & \textbf{Predicción teórica} \\ \hline
Forrajeo óptimo & Teorema del valor marginal (MVT) & Abandona el parche cuando la tasa marginal cae bajo la media del entorno~\cite{charnov1976mvt} \\ \hline
Forrajeo óptimo & Amplitud de dieta (\textit{diet breadth}) & Regla cero-uno: ignora la presa de baja rentabilidad si abunda la buena~\cite{macarthur1966dietbreadth} \\ \hline
Aprendizaje por refuerzo & Q-learning tabular ($\varepsilon$-greedy) & Curva de aprendizaje: el rendimiento mejora con la experiencia \\ \hline
Aprendizaje por refuerzo & \textit{Actor-critic} (softmax) & Aprende; el error TD actúa como señal de recompensa-predicción \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Modelos sujeto de los \textit{golden scenarios} y la predicción falsable que cada uno debe reproducir.}
\label{tab:modelos-sujeto}
\end{center}
\end{table}

Para anclar las métricas de comportamiento se añaden dos modelos de referencia
de verdad conocida, implementados a mano en el paquete \texttt{benchmark}:
\texttt{GreedyForagerOracle}, que se dirige siempre a la comida más cercana y la
consume (define el \textbf{techo} de eficiencia de forrajeo), y
\texttt{RandomModel}, que elige una acción uniformemente al azar (define el
\textbf{suelo}). Ambos respetan el contrato común por \textit{duck typing}. Un
modelo generado que forrajee de verdad debe situarse cerca del oráculo y, como
mínimo, obtener más recompensa que el modelo aleatorio. ``Batir al azar''
significa eso: que la política del modelo aporta información útil sobre dónde ir
o qué consumir. Si obtiene una recompensa parecida a la del modelo aleatorio, no
hay evidencia de que esté siguiendo una estrategia de forrajeo y el escenario no
puede considerarlo un patrón real.

\subsection{Escenarios}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.6cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.4cm}|} \hline
\textbf{ID} & \textbf{Predicción falsable} & \textbf{Métrica observada} \\ \hline
GS-OFT-1 & Abandono de parche al agotarse & Ciclos residencia$\rightarrow$partida; \texttt{patch\_residence\_time} crece y se reinicia \\ \hline
GS-OFT-2 & $\uparrow$ coste de viaje $\Rightarrow$ $\uparrow$ residencia & Tiempo medio de residencia al partir, con coste de viaje bajo frente a alto \\ \hline
GS-OFT-3 & Regla cero-uno de inclusión de dieta & Discontinuidad en la inclusión de presa de baja palatabilidad según abundancia de la buena \\ \hline
GS-RL-1 & Curva de aprendizaje (RL aprende; OFT es plano) & Recompensa por ventana temporal; \texttt{td\_error}$\rightarrow 0$; \texttt{exploration\_rate} decae \\ \hline
\end{tabular}
\caption{\textit{Golden scenarios} y su predicción teórica de verdad conocida.}
\label{tab:golden-scenarios}
\end{center}
\end{table}

El escenario más discriminativo es \textbf{GS-OFT-2}, la estática comparativa
central del teorema del valor marginal~\cite{charnov1976mvt}: al aumentar el
coste de desplazarse entre parches, un forrajeador óptimo debe permanecer más
tiempo en cada parche antes de abandonarlo. La prueba no intenta ajustar un
modelo estadístico complejo; solo comprueba si, al cambiar una condición del
entorno, el comportamiento se mueve en la dirección que la teoría predice.
\textbf{GS-RL-1} es discriminativo entre
paradigmas: los modelos de aprendizaje por refuerzo deben mejorar con la
experiencia, mientras que los de forrajeo óptimo, que no aprenden, deben
mostrar un rendimiento plano. El contraste entre ambos comportamientos es, en sí
mismo, una prueba de falsación~\cite{palminteri2017falsification}.

\subsection{Resultados}

La batería se ejecutó sobre los cuatro modelos y los dos \textit{baselines}
mediante el arnés \texttt{benchmark/run\_golden\_scenarios.py}, código puro sin
modelos de lenguaje y, por tanto, reproducible a partir del estado de la primera
fase restaurado en local. La tabla~\ref{tab:gs-resultados} recoge, por
predicción, la métrica observada y el veredicto frente a la verdad teórica.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.0cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.3cm}|} \hline
\textbf{ID} & \textbf{Modelo} & \textbf{Métrica observada} & \textbf{Result.} \\ \hline
GS-OFT-1 & MVT & Residencia máx.\ 12 pasos, 8 abandonos con reinicio & PASS \\ \hline
GS-OFT-2 & MVT & Residencia media al partir $2{,}14 \rightarrow 2{,}73$ al subir el coste de viaje & PASS \\ \hline
GS-OFT-3 & Diet-breadth & Fracción de dieta $\{1\}$: $0{,}65$ (presa buena abundante) vs.\ $0{,}00$ (escasa) & PASS \\ \hline
GS-RL-1 & Q-learning & Tasa de recompensa $+0{,}46$; $\varepsilon$ decae $0{,}99\rightarrow 0{,}05$ & PASS \\ \hline
GS-RL-1 & Actor-critic & Tasa de recompensa $+0{,}01$; $\beta$ asciende $3\rightarrow 15$ & FALLA \\ \hline
GS-RL-1 & MVT (control) & Tasa de recompensa $+0{,}00$ (plano) & PASS \\ \hline
GS-RL-1 & Diet-breadth (control) & Tasa de recompensa $-0{,}01$ (plano) & PASS \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resultados de los \textit{golden scenarios}: verdad teórica conocida frente al comportamiento medido en simulación (PASS/FALLA por predicción). Seis de las siete predicciones se reproducen.}
\label{tab:gs-resultados}
\end{center}
\end{table}

Las cuatro predicciones del forrajeo óptimo se reproducen. El modelo del teorema
del valor marginal explota cada parche y lo abandona cuando su tasa marginal
decae (GS-OFT-1); permanece más tiempo cuando encarece el viaje, que es la
estática comparativa central de Charnov~\cite{charnov1976mvt} (GS-OFT-2); y el
modelo de amplitud de dieta excluye la presa pobre solo cuando la buena es
abundante, siguiendo la regla cero-uno~\cite{macarthur1966dietbreadth}
(GS-OFT-3). Los \textit{baselines}
anclan la escala: en la tarea de aprendizaje el oráculo alcanza una tasa de
recompensa de $0{,}74$ y el azar $0{,}08$; el modelo de Q-learning, que parte del
nivel del azar, aprende hasta $\approx 0{,}55$, claramente por encima del suelo.

El escenario discriminativo entre paradigmas (GS-RL-1) arroja el resultado más
informativo. El modelo de Q-learning exhibe una curva de aprendizaje nítida, su
tasa de recompensa se multiplica por siete a lo largo de la ejecución y su tasa
de exploración decae como prescribe la teoría, mientras que los modelos de
forrajeo, que no aprenden, se mantienen planos (controles negativos correctos).
En cambio, el modelo \textit{actor-critic} \textbf{no} mejora su rendimiento
pese a que su temperatura inversa $\beta$ aumenta según lo previsto: el modelo
se vuelve menos exploratorio, pero no consigue convertir esa explotación en más
recompensa. Este fallo no parece depender solo de una ejecución corta. Se repitió
la prueba hasta $20\,000$ pasos y se variaron hiperparámetros del propio modelo,
incluidas la tasa de aprendizaje del actor y la velocidad con la que crece
$\beta$.

Lo que ocurre es más interesante que un simple error de integración. El
\textit{actor-critic} actual empieza a fijar su política \textit{softmax} antes
de que el crítico haya aprendido valores suficientemente útiles. En la práctica,
se compromete demasiado pronto con acciones pobres y luego le cuesta salir de
ese comportamiento. La capa 1 no podía detectar esto: el modelo carga, decide,
actualiza su estado y expone sus variables internas. La capa 2 sí lo detecta,
porque mira el comportamiento completo frente a una predicción falsable. Ahí está
el valor del banco de pruebas: permite decir que el laboratorio funciona incluso
cuando un modelo generado no reproduce bien su teoría.

Conviene documentar también una segunda limitación, esta vez compartida por los
modelos de aprendizaje generados. Ambos usan como clave de estado no solo la
posición del agente, sino también la lista completa de comida visible. En un
entorno con comida que se consume, esa lista cambia casi a cada paso. Para una
tabla de Q-learning, eso significa que el agente cree estar en un estado nuevo
una y otra vez, aunque desde fuera parezca una situación parecida. Así es muy
difícil acumular experiencia. El aprendizaje solo aparece en un escenario mínimo
y más estacionario, con rejilla pequeña y número de recursos constante. Esta
limitación no rompe el contrato técnico del modelo, pero sí afecta a su
comportamiento; por eso aparece en esta capa y no en las pruebas unitarias.

\subsection{Recuperación de la verdad por el Analyst}

El test propio de esta capa para la parte de modelo de lenguaje es: dado cada
escenario, ¿atribuye el Analyst el comportamiento al paradigma correcto
(forrajeo óptimo frente a aprendizaje) y señala el patrón que la teoría predice?
La verdad de cada escenario está fijada por el paradigma y el patrón esperados
de la tabla~\ref{tab:golden-scenarios}. Por eso la atribución del Analyst se
contrasta contra esas etiquetas y se puntúa con precisión y exhaustividad
(\textit{precision} y \textit{recall}), no con una valoración subjetiva. El
Knowledge Backbone refuerza este contraste: la ejecución restaurada contiene el
postulado del teorema del valor marginal vinculado a su evidencia empírica
(Charnov, 1976), de modo que el Analyst puede contrastar el patrón observado
contra una formulación ya presente en la memoria del sistema. En términos más
simples: el Analyst no recibe solo la trayectoria de la simulación, sino también
el recordatorio de qué debería ocurrir según el paradigma almacenado. La prueba
mide si usa ese contexto para explicar lo que pasó, sin inventar patrones que no
aparecen en los datos.

Se ejecutó este test como un piloto sobre los cinco escenarios, invocando al
Analyst real con un registro factual de cada simulación
y puntuando su atribución de paradigma contra las etiquetas. El resultado es
\textbf{precisión $1{,}00$ y exhaustividad $0{,}80$} (cuatro de cinco
atribuciones correctas): el Analyst identifica el forrajeo óptimo en los tres
escenarios OFT y el aprendizaje por refuerzo en el de Q-learning, sin ninguna
atribución errónea. El único fallo es revelador: en el escenario del
\textit{actor-critic}, el mismo modelo que falla la prueba de comportamiento
(tabla~\ref{tab:gs-resultados}), el Analyst no se compromete con ningún
paradigma, precisamente porque el modelo no exhibe el patrón de aprendizaje que
delataría el refuerzo. Es decir, el modelo que no se comporta como su teoría
predice es también el que el Analyst deja sin atribución. Este comportamiento
es positivo para el laboratorio: ante una simulación ambigua, el Analyst no
fuerza una explicación de aprendizaje por refuerzo que los datos no sostienen.

Este piloto se realiza sobre cinco escenarios, número insuficiente para una
conclusión con potencia estadística. Su valor es metodológico: muestra que el
pipeline puede recuperar la verdad sembrada cuando esta existe, y se reporta con
esa cautela.

Más allá de evaluar al Analyst, este enfoque acerca la prueba al comportamiento
científico que el modelo dice representar, no solo a su ejecución técnica. Sigue
la lógica de Wilson y Collins~\cite{wilson2019tenrules}: comprobar si la
simulación reproduce los patrones cualitativos esperados y si paradigmas
distintos se distinguen por su comportamiento. Que un modelo pueda además
\emph{fallar} donde otro acierta, la falsación, es lo que justifica el uso de los
\textit{baselines} como controles negativos~\cite{palminteri2017falsification}.

\section{Capa 3: juicio externo y revisión humana}

Las salidas del Architect, el Analyst y el Reporter son abiertas: no hay una
única especificación de entorno correcta, ni un único análisis válido, ni un
único informe. Esta capa separa dos niveles: una revisión automatizable con
Codex como juez externo y una revisión humana, que queda como patrón oro para
calibrar ese juez en trabajo futuro.

\subsection{\textit{LLM-as-a-judge}}

El uso de un modelo de lenguaje como juez está respaldado por resultados
experimentales: jueces fuertes alcanzan más de un 80\,\% de acuerdo con las
preferencias humanas, al mismo nivel que el acuerdo entre
humanos~\cite{zheng2023judge}. Ahora bien, ese acuerdo es específico de cada
tarea y dominio, y los jueces presentan una
taxonomía de sesgos bien documentada, posición, verbosidad,
\textit{self-enhancement}, entre otros, que amenaza su
validez~\cite{calm2024biases}. Para mitigarlos se adoptan tres prácticas: usar
\textbf{un juez aislado por dimensión} evaluada en lugar de uno único para todo,
\textbf{usar un juez externo de otra familia de modelos} para reducir el sesgo de
autoevaluación, y \textbf{anclar el juicio en rúbricas estructuradas}
explícitas. En esta memoria, ese papel de juez externo lo ocupa Codex, mientras
que los agentes de la aplicación se ejecutan con los modelos configurados en el
laboratorio.

\subsection{Meta-evaluación: acuerdo juez--humano}

La fiabilidad del propio juez se mide contrastando sus veredictos con los
humanos, considerados el patrón oro. Según el tipo de dato, pueden usarse
métricas como exactitud, $\kappa$ de Cohen o $\rho$ de Spearman~\cite{li2024judges}.
Solo cuando ese acuerdo es suficientemente alto tendría sentido reducir la
proporción de revisión humana.

En el alcance de esta memoria se usa una versión intermedia: Codex actúa como
juez externo para revisar salidas abiertas con rúbricas separadas por dimensión,
pero no se presenta como patrón oro humano. La meta-evaluación completa exige un
corpus de salidas etiquetadas por el tutor y el grupo de investigación, y
constituye en sí misma una contribución de calibración independiente. Esa parte
se delimita como trabajo futuro (véanse las limitaciones). Así, la memoria cubre
las capas 1 y 2 de forma completa y deja la capa 3 operativa en su parte
automatizable: evaluación con juez externo, atribución del Analyst contra verdad
conocida y fidelidad factual del Reporter.

\subsection{Fidelidad del Reporter}

El Reporter genera informes en PDF a partir de los datos de la simulación y del
análisis. El riesgo específico es la \emph{alucinación}: que el informe afirme
números o hechos que no se corresponden con los datos. Para acotarlo se mide la
\textbf{consistencia factual} del informe frente a su fuente, con técnicas de
verificación basadas en preguntas y respuestas: las preguntas hechas sobre el
informe y sobre los datos deben producir la misma
respuesta~\cite{wang2020qags}, o de inferencia textual a nivel de
afirmación~\cite{laban2022summac}. La idea se generaliza al resto de salidas
abiertas: Codex, como juez externo, formula preguntas de comprobación a partir de
los datos de la simulación y de la rúbrica; las respuestas o afirmaciones de los
agentes de la aplicación se contrastan después contra esos datos. Así el juicio
no se basa en si el texto ``suena bien'', sino en si responde correctamente a
preguntas que tienen apoyo en la ejecución.

Esta comprobación está implementada en \texttt{benchmark/faithfulness.py} como
una verificación de consistencia numérica al estilo QAGS~\cite{wang2020qags}, de
código puro y sin modelo de lenguaje. A partir de la simulación se derivan las
magnitudes clave: comida consumida, número de pasos, recompensa total y, cuando
el modelo la expone, energía final. Cada una se trata como una pregunta cuya
respuesta, calculada sobre los datos de origen, debe coincidir con la que da el
informe. Una magnitud queda marcada como \textit{fiel} si el informe la menciona
con el valor correcto, \textit{alucinada} si la menciona con otro valor, y
\textit{ausente} si no aparece.

Para validar la propia comprobación se contrastó, sobre una simulación
determinista, un informe fiel frente a uno adversario con errores plantados. El
informe fiel obtiene una puntuación de fidelidad de $1{,}00$; el adversario baja
a $0{,}33$ y el verificador señala exactamente las dos magnitudes alteradas
(comida consumida y recompensa total), dejando intacta la que sí coincidía
(número de pasos). La comprobación forma parte de la batería de pruebas
automatizada y puede aplicarse también a la salida real del Reporter.

Además de la fidelidad del contenido, se comprueba una propiedad funcional
sencilla: que el PDF entregado sea el informe real compilado con
\texttt{tectonic} y no el documento de respaldo que se genera si falla \LaTeX.
No es la parte central de la evaluación, pero evita contar como éxito un informe
que en realidad solo contiene una salida degradada.

\subsection{Revisión experta}

La revisión humana se plantea como continuación natural de la evaluación.
El criterio decisivo no es solo cuantitativo: importa si el tutor y el grupo de
investigación consideran que la herramienta reduce fricción para explorar
paradigmas nuevos. Para que esa revisión sea posible, cada ejecución debe
dejar evidencia auditable: configuración del entorno, modelos usados,
\textit{replay} de la simulación, eventos críticos, salida del Tracker, análisis
del Analyst e informe del Reporter. Esta memoria deja preparado ese formato de
evidencia; la recogida sistemática de comentarios expertos se considera trabajo
futuro.

\section[Escenario end-to-end]{Escenario principal \textit{end-to-end}}

Por encima de las capas anteriores, un escenario principal comprueba el recorrido
completo como herramienta. Compara dos modelos cargados desde la primera fase
que pertenecen a paradigmas distintos: el del \textbf{teorema del valor marginal}
(forrajeo óptimo) y el de \textbf{Q-learning tabular} (aprendizaje por refuerzo).
La elección no es arbitraria: combina un objetivo interpretable, variables
internas observables, tiempo de residencia y tasa marginal en uno, error TD y
tasa de exploración en el otro, y diferencias esperables entre modelos. Si el
sistema funciona, no debería limitarse a mostrar que ambos agentes se mueven por
la rejilla, sino permitir comparar cómo cada modelo responde a la disponibilidad
de recursos y cómo evoluciona su estado interno.

La ejecución recorre el pipeline completo:

\begin{enumerate}
\item el Orchestrator inicia la sesión y lista los modelos disponibles;
\item el Architect entrega una especificación de entorno coherente con el
paradigma de forrajeo;
\item el motor de simulación ejecuta los modelos y publica eventos en vivo;
\item el Tracker produce trayectorias y episodios relevantes;
\item el Analyst resume patrones, trazas de decisión y gráficas de energía,
acciones y valores internos;
\item el Reporter genera un informe PDF descargable para la ejecución.
\end{enumerate}

\subsection{Criterios de evaluación}

Para que el escenario se considere satisfactorio, la ejecución debe cumplir
cinco criterios.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Continuidad del flujo.} El usuario debe poder pasar de una
petición conversacional a una simulación observable, después a un análisis y
finalmente a un informe descargable, sin cambiar de herramienta.
\item \textbf{Integración con la primera fase.} Los modelos generados por el
Builder deben cargarse dinámicamente y ejecutarse mediante el contrato común
\texttt{decide}, \texttt{update} y \texttt{get\_state}, sin adaptadores
específicos para cada modelo.
\item \textbf{Observabilidad de la simulación.} La interfaz debe mostrar el
estado del episodio, los eventos emitidos por el backend, las trayectorias de
los agentes y las variables internas relevantes.
\item \textbf{Utilidad del análisis.} La salida del Analyst debe ayudar a
entender diferencias entre modelos, no solo repetir datos de la simulación. En
particular, debe señalar patrones de comportamiento, episodios críticos y
relaciones entre acciones, recompensas y estado interno.
\item \textbf{Trazabilidad del resultado.} El informe generado debe recoger el
contexto de la simulación, los resultados principales y la interpretación del
análisis de forma revisable.
\end{enumerate}

Estos cinco criterios cierran el recorrido iniciado en requisitos y cubren, en
conjunto, los requisitos funcionales y no funcionales según la trazabilidad ya
recogida en la tabla de objetivos del capítulo de especificación.

\subsection{Métricas de una ejecución real}

Se instrumentó una ejecución en directo del pipeline completo, Architect,
motor de simulación, Tracker, Analyst y Reporter, comparando los dos modelos
de paradigmas distintos, teorema del valor marginal y Q-learning tabular, contra
los servicios reales del Knowledge Backbone y un modelo de lenguaje servido vía
OpenRouter. La tabla~\ref{tab:e2e} recoge las métricas medidas.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{6.6cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.4cm}|} \hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Valor medido} \\ \hline
Entorno generado por el Architect & Rejilla $8\times8$, 6 acciones, recurso \texttt{food} ($\times6$, regenera) \\ \hline
Latencia de extremo a extremo & $155$ s (Architect $10{,}5$; Tracker $39$; Analyst $88{,}5$; Reporter $16$) \\ \hline
Tokens (entrada / salida) & $\approx 418\,000$ / $12\,800$ \\ \hline
Coste estimado & $\approx 1{,}33$ \$ \\ \hline
Observaciones persistidas & $6$ escritas; tripleta \textit{joinable} $6 = 6 = 6$ (PostgreSQL $=$ denso $=$ \textit{sparse}) \\ \hline
Informe del Reporter & PDF real de \texttt{tectonic} (no el de respaldo) \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Métricas de una ejecución \textit{end-to-end} real (Architect $\rightarrow$ simulación $\rightarrow$ Tracker $\rightarrow$ Knowledge Backbone $\rightarrow$ Analyst $\rightarrow$ Reporter).}
\label{tab:e2e}
\end{center}
\end{table}

La ejecución satisface los cinco criterios: el flujo recorre el pipeline completo
sin intervención, los dos modelos de la primera fase se cargan e integran por el
contrato común, la simulación es observable, el Analyst genera tres gráficas y un
análisis comparativo, y el Reporter produce un informe PDF trazable. El dato más
relevante para el diseño es que la \textbf{tripleta \textit{joinable} se verificó
de forma independiente en los tres almacenes} ($6=6=6$, tabla~\ref{tab:e2e}),
sin desincronización, y que el PDF generado es el informe real de
\texttt{tectonic} y no el de respaldo. Para la defensa, la ejecución en directo
podrá usar un \textit{backend} con los servicios externos sustituidos por
respuestas deterministas, de forma que la demostración no dependa de la latencia
ni de la disponibilidad de proveedores de modelos de lenguaje.

\section{Limitaciones de la evaluación}
La suite y los escenarios descritos validan propiedades técnicas y de
comportamiento, pero conviene delimitar su alcance.

La primera limitación es la diferencia entre validación estructural y validación
semántica. Las pruebas de la capa 1 comprueban que el Analyst produce un JSON
con la forma esperada y que el Architect genera una especificación válida contra
el modelo formal del entorno, pero no que el patrón identificado sea la mejor
interpretación de las trayectorias ni que la especificación sea la más adecuada
para el paradigma descrito. La capa 2 acota esa brecha con \textit{golden
scenarios} de verdad conocida, y la capa 3 añade un juez externo para revisar
salidas abiertas. Aun así, la adecuación psicológica o neurocientífica última de
un modelo sigue requiriendo revisión experta del tutor y del grupo de
investigación~\cite{wilson2019tenrules}. Las conclusiones retoman esta idea en
un plano más general; aquí se documenta solo como límite de las pruebas.

La segunda limitación es la reproducibilidad acotada del comportamiento de los
modelos de lenguaje. La idempotencia se garantiza para el motor de simulación,
siempre que se use la misma semilla y la misma configuración, pero las salidas
generadas por modelos de lenguaje mantienen cierta variabilidad. Esta es la
razón de fondo por la que el juicio de la capa 3 no sustituye a la revisión
humana y debe calibrarse contra ella~\cite{zheng2023judge}.

La tercera delimita el alcance de la capa 3. Su parte automatizable queda
instrumentada: juicio por dimensión con Codex como juez externo, atribución del
Analyst contra verdad conocida (medida como piloto) y comprobación de fidelidad
del Reporter. En cambio, la \textbf{meta-evaluación} del juez, es decir, medir su
acuerdo con criterio humano mediante $\kappa$ y $\rho$, requiere un corpus
etiquetado por el tutor y el grupo de investigación. Además, el piloto de
atribución se apoya en solo cinco escenarios, número insuficiente para una
conclusión con potencia estadística~\cite{li2024judges}. Ampliar ese corpus y
calibrar el juez contra criterio humano se deja como trabajo futuro.
