\chapter{Conclusiones y posibles ampliaciones}

\section{Cumplimiento de objetivos}

El trabajo entrega la infraestructura descrita en la introducción: una
plataforma sobre la que distintos modelos de decisión generados por la
primera fase pueden ejecutarse en un entorno común y producir, en cada
sesión, los cinco artefactos enumerados como objetivo general.

En síntesis, el sistema genera la especificación del entorno, registra la
ejecución, analiza los patrones, produce el informe y deja observaciones
reutilizables en la memoria compartida. Además, la integración con la primera
fase se mantuvo estable durante el desarrollo, sin obligar a coordinar
publicaciones intermedias.

Vista en conjunto, la segunda fase completa el recorrido iniciado por la
primera. Allí el esfuerzo se concentra en pasar de un paradigma descrito en
lenguaje natural a un modelo Python ejecutable; aquí, en cambio, el punto de
partida es ese modelo ya construido y el objetivo es convertir su ejecución en
una evidencia revisable: una trayectoria, un conjunto de métricas, una
interpretación y una memoria que pueda recuperarse después. Esa continuidad
permite que el proyecto no termine en la generación de código, sino en un ciclo
de experimentación sobre los modelos generados. En otras palabras, la primera
fase valida la construcción del modelo; esta segunda fase valida que ese modelo
pueda observarse, compararse y discutirse a partir de su comportamiento.

\section{Conclusiones técnicas}

La principal lección técnica es que, en este sistema, la \emph{forma} en
que se conectan los componentes acabó importando más que las decisiones
internas de cada uno. El sistema funciona porque cada frontera está bien
acotada: los modelos se cargan mediante una interfaz mínima, el acceso al
Knowledge Backbone pasa por el Orchestrator y la observación se separa de
la escritura persistente.

\paragraph{Contratos finos entre componentes que evolucionan a ritmos
distintos.} La integración con la primera fase podría haber requerido
un esquema cuidadosamente coordinado entre paquetes. En la práctica bastó
con una frontera pequeña y fácil de comprobar en ejecución. Cuando dos
partes evolucionan a ritmos distintos, esa sencillez aguanta mejor que un
contrato rígido y minucioso.

\paragraph{Centralizar el acceso al conocimiento merece la pena cuando
el coste de cada consulta no es despreciable.} Una opción sencilla habría
sido dar a cada agente especializado acceso libre al Knowledge Backbone.
Centralizar ese acceso en el Orchestrator,
con la única excepción del Analyst, dio un control fino sobre cuándo se
consulta el backbone y con qué presupuesto, y un único punto en el que
diagnosticar problemas de recuperación. La asimetría entre acceso
directo y acceso inyectado, aparentemente complicada, resultó más
útil en la práctica que un acceso uniforme: cada agente recibe el contexto que
necesita para su tarea.

\paragraph{Separar la observación de la persistencia hace que el
backbone se mantenga limpio.} El Tracker se diseñó como observador
puro: produce un JSON estructurado y nada más. La escritura sobre el
grafo y los índices vectoriales ocurre después, a cargo del
\texttt{TrackerMemoryWriter} disparado por el Orchestrator. Un fallo en
el observador no deja memorias incompletas en el backbone, y el
\emph{writer} puede evolucionar (cambiar de \textit{embeddings}, ajustar el
\textit{batch}, cambiar el esquema) sin tocar el agente que observa. Trazar bien
esa frontera costó poco y dejó cada pieza libre para cambiar por su
cuenta.

\section{Limitaciones}

Más allá de las limitaciones técnicas detalladas en el capítulo de pruebas,
conviene cerrar con las de mayor alcance. El sistema cumple los objetivos de
esta fase, pero no debe interpretarse como una validación automática de teorías
de decisión: permite ejecutar modelos, observar trayectorias y contrastar
patrones con conocimiento previo, pero la adecuación científica de un modelo
concreto sigue requiriendo revisión experta. Que un modelo cargue, decida y
produzca una curva interpretable no significa que represente correctamente el
paradigma del que procede. Además, el sistema depende de modelos de lenguaje y
servicios externos cuyas salidas, a diferencia del motor determinista, varían
entre ejecuciones e introducen latencia y coste.

Las otras dos limitaciones son de alcance. El dominio de rejilla 2D es adecuado
para comparar modelos en un entorno común y explicable, pero no cubre entornos
continuos, escenarios multi-agente o tareas no espaciales, que exigirían
extenderlo y revisar qué métricas son comparables. Y la escritura de
conocimiento desde la segunda fase es aún conservadora: las observaciones se
indexan en el \textit{namespace} \texttt{simulation} para poder recuperarlas
después, pero no se materializan como nodos del grafo. La decisión es
deliberada: antes de añadir nodos y relaciones al backbone conviene tener claro
cuáles serán estables y útiles. A cambio, por ahora no se pueden hacer
consultas encadenadas complejas sobre resultados de simulación, como seguir
desde un paradigma hasta una formulación, de ahí a un modelo concreto y después
a todas las observaciones generadas por ese modelo.

\section{Posibles ampliaciones}

El sistema deja varias líneas de continuación.

\paragraph{Más paradigmas y otros tipos de entornos.} Cada nuevo modelo
que la primera fase produzca queda automáticamente disponible para
experimentar. A medio plazo, dar el salto a otros tipos de entorno más
allá de la rejilla 2D actual (entornos continuos, escenarios
multi-agente con interacción cooperativa o competitiva, dominios no
espaciales) permitiría estudiar paradigmas de toma de decisiones
para los que el escenario actual se queda corto.

\paragraph{Métricas cuantitativas estandarizadas.} La comparativa
multi-modelo actual combina métricas crudas con descripciones
cualitativas del Analyst. Una capa de métricas estandarizadas
(recompensa acumulada, eficiencia, exploración, estabilidad de la
política) haría las comparativas más directas y abriría la puerta a
un \textit{benchmark} reproducible para nuevos paradigmas.

\paragraph{Reanudación de sesiones.} El historial de chat con el
Orchestrator ya se persiste en PostgreSQL, pero hoy se emplea solo como
rastro de auditoría: no se vuelve a cargar, de modo que al recargar la
página o reconectar se inicia una sesión nueva. Cerrar este hueco
requiere leer el historial almacenado, añadir un \textit{endpoint}
que devuelva los mensajes de una sesión y rehidratarlos en la interfaz. Así
se podría retomar una conversación
anterior sin perder su contexto. Es la base natural sobre la que apoyar
los hilos de conversación persistentes que se describen a continuación.

\paragraph{Validación con el grupo de investigación y maduración del
producto.} El sistema se ha construido con el grupo de investigación
del tutor en mente, y el siguiente paso natural es ponerlo a su
disposición y recoger su valoración: qué paradigmas les interesa
estudiar, qué partes del informe les ahorran trabajo, qué echan en
falta. A partir de esa retroalimentación, la línea de maduración como
producto incluye una capa de gestión de usuarios y la posibilidad de
mantener varios hilos de conversación persistentes con el
Orchestrator, al estilo de un chat conversacional. En esa misma línea,
también queda pendiente completar la validación experta de la evaluación
descrita en el capítulo de pruebas: Codex funciona en esta memoria como
juez externo y automatizable, pero la calibración definitiva debe hacerse
contra el criterio del tutor y del grupo de investigación.

\section{Una reflexión final}

Si la implementación deja de ser la actividad dominante, aparece una
pregunta bastante directa: ?`qué hacemos con ese margen recuperado? La
respuesta más interesante no es hacer lo mismo más deprisa, sino abordar
sistemas que antes habrían sido poco realistas para un único autor en el
plazo de un trabajo de grado. Este propio TFG (un pipeline de cinco
agentes, cuatro especializados coordinados por un Orchestrator, sobre un
backbone de cuatro componentes, dos fases coordinadas e independientes y
una interfaz web reactiva diseñada en Figma y construida después con
asistencia de agentes) difícilmente habría alcanzado el
estado en el que se entrega sin ese desplazamiento del cuello de botella
hacia las actividades de especificación, revisión y verificación, como se
describe en el capítulo de desarrollo.

Aceptada esa nueva escala de lo posible, la cuestión deja de ser si estas
herramientas aceleran tareas aisladas. Lo relevante es que cambian el
alcance que un trabajo individual puede plantearse sin perder control
sobre el resultado.

Queda también una observación sobre el papel de la IA en este trabajo.
Tras meses construyendo el laboratorio en colaboración con agentes, la
imagen resultante es más concreta que el debate general sobre la IA como
amenaza o sustitución. En este proyecto, las decisiones de alcance, las
elecciones arquitectónicas y los criterios de aceptación siguieron
viniendo del lado humano. Lo que cambió fue el nivel de abstracción al
que se trabaja: la pregunta dejó de ser \emph{cómo lo escribo} y pasó a
ser \emph{qué quiero exactamente que ocurra}. Ese cambio permite
plantear sistemas más ricos sin renunciar a controlarlos. En buena
medida, eso es lo que este TFG ha intentado hacer.
