\chapter{Detalle de la batería de pruebas}
\label{ap:capa1}

Este apéndice reúne el detalle que habría cortado el ritmo del capítulo de
pruebas. No añade otra discusión metodológica: deja constancia de qué se
comprobó, con qué resultado y qué parte queda como revisión manual.

\section{Núcleo determinista y persistencia}

Antes de interpretar el comportamiento, se comprueba que los modelos respetan el
contrato mínimo del laboratorio: \texttt{decide} no muta
estado, \texttt{update} concentra los cambios tras la recompensa y
\texttt{get\_state} expone \texttt{q\_values}. También se repite cada ejecución
con la misma semilla; la secuencia de acciones y eventos coincide byte a byte,
lo que sostiene la comparativa multi-modelo.

La persistencia se comprueba aparte porque una observación útil no basta con que
exista en un JSON final: debe quedar registrada con el mismo identificador en la
tabla relacional y en los dos índices de recuperación.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{7.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.8cm}|} \hline
\textbf{Métrica de persistencia} & \textbf{Valor} \\ \hline
Observaciones de simulación generadas & $N$ \\ \hline
Filas nuevas en \texttt{simulation\_observations} (PostgreSQL) & $N$ \\ \hline
Memorias densas escritas (Voyage, 1024 dim.) & $N$ \\ \hline
Memorias \textit{sparse} escritas (BM25 nativo) & $N$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Fidelidad de la persistencia]{Fidelidad de la persistencia. La igualdad
entre los tres conteos valida que PostgreSQL, Qdrant denso y Qdrant
\textit{sparse} contienen el mismo número de observaciones bajo los mismos
identificadores. En las ejecuciones evaluadas, $N=13$ (CASO1) y $N=9$ (CASO2).}
\label{tab:joinable}
\end{center}
\end{table}

\section{Regresión automática}

La suite de regresión combina pruebas unitarias y recorridos completos de la
interfaz. Las pruebas de backend cubren dominio, agentes, Orchestrator,
persistencia, recuperación, carga dinámica de modelos, la verificación
determinista de anclaje y la fidelidad del Reporter. Playwright cubre tanto el
modo \textit{mock} como la sesión real con backend levantado; esta última se
mantiene separada porque depende de servicios vivos.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.6cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.6cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.4cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.0cm}|} \hline
\textbf{Bloque} & \textbf{Estado} & \textbf{Casos} & \textbf{Qué demuestra} \\ \hline
Backend (\textit{pytest}) & PASA & 387/387 & Dominio, agentes, Orchestrator, persistencia, recuperación, carga de modelos, anclaje determinista y Reporter. \\ \hline
Determinismo del motor (misma semilla) & PASA & 1/1 & Dos ejecuciones con la misma semilla y configuración producen eventos idénticos. \\ \hline
E2E web (modo \textit{mock}) & PASA & 4/4 & Pipeline completo en interfaz sin servicios externos. \\ \hline
E2E web (sesión real y backbone) & Manual & 13 comprobaciones & Sesión completa y vistas del Knowledge Backbone; requieren el \textit{backend} en ejecución. \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Suite automatizada]{Suite automatizada. Resultado del conjunto de
regresión usado como base de la evaluación. El estado \emph{Manual} indica
pruebas ejecutadas sobre un entorno vivo, no ausencia de comprobación.}
\label{tab:suite}
\end{center}
\end{table}

Las comprobaciones visuales no se dan por cerradas solo porque el test encuentre
un elemento en pantalla. Cuando afectan a legibilidad, navegación o lectura del
Knowledge Backbone, se revisan también sobre la aplicación en ejecución.

\section{Fidelidad factual del Reporter}

Como complemento determinista al juicio externo, el script
\texttt{faithfulness.py} compara el PDF con los datos de origen y busca
magnitudes como comida consumida, pasos, recompensa total y energía final. En una
prueba controlada, el informe fiel obtiene fidelidad $1{,}00$; un informe
adversario con errores plantados baja a $0{,}33$, señalando las magnitudes
alteradas. Además, se comprueba que el PDF entregado sea el compilado real con
\texttt{tectonic} y no el documento de respaldo generado si falla LaTeX.

\section[Escenarios controlados]{Validación de comportamiento con escenarios controlados}
\label{ap:capa3}

Además de la fidelidad de observación que mide el capítulo de pruebas, el banco
incluye una validación de comportamiento sobre los modelos de la \emph{ejecución
de muestra} de la primera fase. Son modelos distintos de los dos casos evaluados;
por eso se dejan aquí. La técnica usada es la de los \textit{golden scenarios}:
escenarios controlados en los que se conoce de antemano la verdad, porque la fija
la teoría que el modelo dice implementar, y se mide si el laboratorio la recupera
a partir de la
simulación~\cite{wilson2019tenrules,palminteri2017falsification}.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{5.0cm}|} \hline
\textbf{Paradigma} & \textbf{Modelo} & \textbf{Predicción falsable} \\ \hline
Forrajeo óptimo & Teorema del valor marginal (MVT) & Abandona el parche cuando la tasa marginal cae bajo la media del entorno~\cite{charnov1976mvt} \\ \hline
Forrajeo óptimo & Amplitud de dieta & Regla cero-uno: ignora la presa pobre si abunda la buena~\cite{macarthur1966dietbreadth} \\ \hline
Aprendizaje por refuerzo & Q-learning tabular & Curva de aprendizaje: el rendimiento mejora con la experiencia \\ \hline
Aprendizaje por refuerzo & \textit{Actor-critic} & Aprende; el error TD actúa como señal de recompensa-predicción \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Modelos de los escenarios controlados]{Modelos de la ejecución de
muestra de la primera fase y la predicción falsable que debe reproducir cada uno.}
\label{tab:modelos-sujeto}
\end{center}
\end{table}

Para anclar las métricas se añaden dos modelos de referencia de verdad conocida,
implementados a mano: \texttt{GreedyForagerOracle}, que se dirige siempre a la
comida más cercana (define el \textbf{techo} de eficiencia), y
\texttt{RandomModel}, que elige al azar (define el \textbf{suelo}). Un modelo que
forrajee de verdad debe situarse cerca del oráculo y, como mínimo, batir al azar.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\scriptsize
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.35cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{2.35cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4.65cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{1.3cm}|} \hline
\textbf{ID} & \textbf{Modelo} & \textbf{Métrica observada} & \textbf{Est.} \\ \hline
GS-OFT-1 & MVT & Residencia máx.\ 12 pasos, 8 abandonos con reinicio & PASA \\ \hline
GS-OFT-2 & MVT & Residencia media al partir $2{,}14 \rightarrow 2{,}73$ al subir el coste de viaje & PASA \\ \hline
GS-OFT-3 & Diet-breadth & Fracción de dieta $\{1\}$: $0{,}65$ (buena abundante) vs.\ $0{,}00$ (escasa) & PASA \\ \hline
GS-RL-1 & Q-learning & Tasa de recompensa $+0{,}46$; $\varepsilon$ decae $0{,}99\rightarrow 0{,}05$ & PASA \\ \hline
GS-RL-1 & Actor-critic & Tasa de recompensa $+0{,}01$; $\beta$ asciende $3\rightarrow 15$ & FALLA \\ \hline
GS-RL-1 & MVT (control) & Tasa de recompensa $+0{,}00$ (plano) & PASA \\ \hline
GS-RL-1 & Diet-breadth (control) & Tasa de recompensa $-0{,}01$ (plano) & PASA \\ \hline
\end{tabular}
}
\caption[Resultados de los escenarios controlados]{Resultados de los escenarios
controlados; seis de las siete predicciones se reproducen.}
\label{tab:gs-resultados}
\end{center}
\end{table}

Las predicciones del forrajeo óptimo se reproducen, y los \textit{baselines}
anclan la escala: en la tarea de aprendizaje el oráculo alcanza $0{,}74$ y el azar
$0{,}08$; el Q-learning, que parte del nivel del azar, aprende hasta $\approx
0{,}55$. El resultado más informativo es el del \textit{actor-critic}, que
\textbf{no} mejora su rendimiento pese a que su temperatura inversa $\beta$ crece
según lo previsto: se vuelve menos exploratorio, pero no convierte esa
explotación en más recompensa. El fallo persiste hasta $20\,000$ pasos y variando
sus hiperparámetros; la política \textit{softmax} se fija antes de que el crítico
aprenda valores útiles. El núcleo determinista no detecta esto --- el modelo carga,
decide y actualiza ---, pero la validación de comportamiento sí, porque mira el
comportamiento completo frente a una predicción falsable. Ahí está su valor: el
laboratorio funciona incluso cuando un modelo generado no reproduce bien su
teoría.

Sobre esta misma batería se hizo un piloto de \textbf{recuperación de la verdad
por el Analyst}: dado cada escenario, ¿atribuye el comportamiento al paradigma
correcto? Contrastada contra las etiquetas de verdad conocida, su atribución obtiene
\textbf{precisión $1{,}00$ y exhaustividad $0{,}80$} (cuatro de cinco). El único
fallo es revelador: en el escenario del \textit{actor-critic}, el mismo que falla
la prueba de comportamiento, el Analyst no se compromete con ningún paradigma,
precisamente porque el modelo no exhibe el patrón de aprendizaje que delataría el
refuerzo. Es un piloto de cinco escenarios, número insuficiente para potencia
estadística; su valor es metodológico.
